<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2020-11-18 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2020-11-18 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 26, Session 3 (2020-11-18)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 26, Session 3 (2020-11-18)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="26" xml:lang="en">Meeting 26</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="3" xml:lang="en">Session 3</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2020-11-18">Sitting 2020-11-18</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="5">5 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="5">5 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="427">427 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="427">427 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2020-11-18">2020-11-18</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="7"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="5"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2020-11-18">2020-11-18</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.head1">Raad voor Concurrentievermogen (Interne markt en industrie)</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.seg1">Ik heet jullie allemaal van harte welkom, natuurlijk in het bijzonder de staatssecretaris van Economische Zaken. Aan de orde is het VSO Raad voor Concurrentievermogen (Interne markt en industrie) van 19 en 20 november 2020. Ik geef mevrouw Palland als eerste spreker namens het CDA het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note2">Mevrouw Palland (CDA)</note>
            <u who="#HildePalland" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.seg2">Voorzitter, dank. Dank ook aan de staatssecretaris, die eind van deze week zal deelnemen aan de Raad voor Concurrentievermogen met haar EU-collega's.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.seg3">In de onderliggende stukken wordt een aantal keren de RRF genoemd, de Recovery and Resilience Facility, het coronaherstelfonds, waaruit lidstaten onder voorwaarden leningen en subsidies kunnen aanvragen voor hervormings- en investeringsprojecten. Op dit moment buigt het kabinet zich over het proces voor het opstellen en indienen van een RRF-plan voor Nederland, zo lezen wij in de beantwoording. Andere landen zijn daar ook mee bezig of hebben al concrete plannen. Het lijkt ons goed om te volgen wat er in de landen om ons heen gebeurt en in welke sectoren daar steun wordt ingezet om zo ook onze concurrentiepositie op die vlakken goed in de gaten te houden. Vandaar de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note6">constaterende dat ten behoeve van economisch herstel na de coronacrisis de Europese Unie de Recovery and Resilience Facility (RRF) in het leven heeft geroepen, waaruit lidstaten onder voorwaarden leningen en subsidies kunnen aanvragen voor hervormings- en investeringsprojecten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note7">overwegende dat de verdeling van RRF-middelen over lidstaten en het feit dat het lidstaten vrijstaat om zelf te besluiten welke sectoren zij ondersteunen gevolgen kan hebben voor het gelijke speelveld in Europa en de Nederlandse concurrentiepositie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note8">constaterende dat het kabinet in zijn Visie op de toekomst van de industrie in Nederland (2020Z20167) beschrijft hoe Nederland leidend is in clusters als agrofood, de maritieme sector en de machinebouw;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note9">overwegende het belang om in deze sectoren leidend te blijven en maakindustrie voor Nederland te behouden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note10">verzoekt de regering om bij te houden aan welke projecten en sectoren andere lidstaten hun RRF-gelden besteden, in het bijzonder sectoren die voor Nederland van strategisch belang zijn, zoals de topsectoren en de vitale infrastructuur, en de Kamer hierover jaarlijks te informeren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note11">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note12">Deze motie is voorgesteld door de leden Palland, Bruins, Wiersma en Amhaouch. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note13">Zij krijgt nr. kst-21501-30-510</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note14">Dank u wel, mevrouw Palland. We wachten heel even totdat de motie is gekopieerd en rondgedeeld en de staatssecretaris daarop kan reageren. Dan geef ik nu het woord aan de staatssecretaris.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note15">Staatssecretaris Keijzer</note>
            <u who="#MonaKeijzer" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.seg4">Dank u wel, voorzitter. De zorgen die uit deze motie spreken, zijn begrijpelijk. Maar wel twee nuances daarbij. Er zijn Europese landen met een zwakkere concurrentiepositie. Als die het vanwege investeringen en hervormingen beter gaan doen, is dat natuurlijk ook goed voor Nederland. Daarbij zullen ook de RRF-plannen en het geld dat daaruit voortvloeit moeten voldoen aan staatssteunkaders. Dus dat als eerste opmerking.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.seg5">Het kabinet heeft eerder toegezegd alle RRP's, dus de plannen in het kader van die Recovery and Resilience Facility, met een kabinetsappreciatie naar de Kamer te sturen zodra de Europese Commissie naar deze plannen heeft gekeken. In deze appreciatie kan dan ook het element van een gelijk speelveld worden meegenomen. Een overkoepelende analyse van alle plannen van de lidstaten is pas mogelijk wanneer de Europese Commissie deze plannen heeft goedgekeurd. Het voorstel is daarom dat het kabinet het overzicht dat de Commissie bijhoudt van de RRF en de plannen van de lidstaten met de Kamer deelt, met een korte kabinetsreactie. Hoe vaak en op welke wijze gerapporteerd gaat worden door de lidstaten is nog onderdeel van de onderhandelingen. We gaan er nu vanuit dat dat jaarlijks is. Dan kunnen wij u ook jaarlijks informeren, maar dat is dus afhankelijk van wat uiteindelijk de uitkomst van deze onderhandelingen in het Europese is. Met deze opmerking laat ik het oordeel over deze motie aan de Kamer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note16">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.seg6">Dank u wel. Daarmee zijn we ook aan het einde gekomen van dit VSO.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note17">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note18">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.seg7">We stemmen vanmiddag over de motie.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2020-11-18-tweedekamer-3.note19">De vergadering wordt van 10.22 uur tot 10.30 uur geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

