<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-04-29 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-04-29 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 73, Session 3 (2021-04-29)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 73, Session 3 (2021-04-29)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="73" xml:lang="en">Meeting 73</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="3" xml:lang="en">Session 3</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-04-29">Sitting 2021-04-29</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="39">39 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="39">39 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1939">1,939 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1939">1,939 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-04-29">2021-04-29</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="40"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="39"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-04-29">2021-04-29</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.head1">Bericht dat het kabinet informatie over de toeslagenaffaire voor de Tweede Kamer achterhield</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:immig" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg1">Aan de orde is het debat over het bericht dat het kabinet informatie over de toeslagenaffaire voor de Tweede Kamer achterhield. Dat leidt in ieder geval tot twee reacties: mevrouw Marijnissen en dan mevrouw Ploumen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note2">Mevrouw Marijnissen (SP)</note>
            <u who="#LilianMarijnissen" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg2">Dank, voorzitter. Ik heb twee punten van orde. Het eerste is een verzoek. Ik zie dat mevrouw Kaag nog niet aanwezig is als woordvoerder van D66. Zij gaan er vanzelfsprekend zelf over wie hun woordvoerder is, maar ik zou wel heel graag in de gelegenheid gesteld worden door mijn collega's om ook wat vragen te stellen aan mevrouw Kaag. Zij was natuurlijk ook bij het vorige grote debat hierover betrokken. Ze speelt ook een rol in de notulen waar dit debat over gaat. Dus dat is mijn eerste verzoek eigenlijk. Ik heb in haar publieke agenda gekeken. Ze is vandaag niet in Niger, dus ze zou in de gelegenheid moeten zijn om hierbij aanwezig te zijn.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note3">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg3">Mag ik eerst dit verzoek van u even doen en dan straks het tweede verzoek? Natuurlijk gaat het kabinet over de eigen afvaardiging, maar ik kijk even naar de minister-president. Is het een probleem dat mevrouw Kaag, de minister van Buitenlandse Handel, aanschuift? Het woord is aan de minister-president.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note4">Minister Rutte</note>
            <u who="#MarkRutte" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg4">Voorzitter, dat is geen bezwaar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note5">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg5">Prima. Dan ga ik ervan uit dat mevrouw Kaag zo snel mogelijk aanschuift. Dat is het eerste punt van orde. Uw tweede punt, mevrouw Marijnissen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note6">Mevrouw Marijnissen (SP)</note>
            <u who="#LilianMarijnissen" ana="#regular topic:welfa" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg6">Dank daarvoor. Het tweede punt van orde gaat over de andere notulen van het kabinet, die wel gaan over de kinderopvangtoeslagaffaire, maar die niet naar ons zijn toegezonden. Ik heb daar gisteren middels een zogeheten e-mailprocedure — maar die is voor de rest van Nederland natuurlijk niet zichtbaar — een verzoek gedaan aan de collega-Kamerleden om een verzoek te doen aan het kabinet om ook die andere notulen vrij te geven. In antwoord op de Kamervragen die de heer Wilders had gesteld, is er een hele trits aan data gegeven waarin ook over het kinderopvangtoeslagschandaal is gesproken. Nou kwam er vanochtend nog weer een mailtje: sorry, we hebben ons vergist, ook op andere data is er nog in het kabinet gesproken over het kinderopvangtoeslagschandaal. Wij denken echt dat het goed is dat we vandaag een goed, feitelijk debat kunnen voeren, maar dan is het ook belangrijk dat al die feiten op tafel liggen. Ik doe daarom het verzoek om ook de notulen aan de Kamer te verstrekken, anders dan die wij hebben ontvangen, waarin door het kabinet gesproken is over het kinderopvangtoeslagschandaal.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note7">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg7">Ik wil over dit punt van orde voorstellen dat we wel starten met het debat en dat we gedurende het debat een schriftelijke reactie krijgen op dit verzoek. Dat lijkt mij het meest makkelijk. Als u dat goed vindt, mevrouw Marijnissen? Ja? Prima. De heer Azarkan en dan de heer Wilders.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note8">De heer Azarkan (DENK)</note>
            <u who="#FaridAzarkan" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg8">Als aanvulling op collega Marijnissen: ik zou daar graag een reactie op willen hebben van de minister-president. Zo niet, dan kunnen we altijd nog een motie indienen voor het debat om in ieder geval de Kamer daar een uitspraak over te laten doen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note9">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg9">Ja, dank u wel. Meneer Wilders.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note10">De heer Wilders (PVV)</note>
            <u who="#GeertWilders" ana="#regular topic:welfa" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg10">Volgens mij gaat niet de regering, maar de Kamer erover. Wij moeten alle stukken hebben. Als dit dossier ons iets heeft geleerd, is het dat we door moeten bijten om alle stukken op tafel te krijgen. Dat betekent, zoals ik ook in mijn Kamervragen aan het kabinet heb gesteld, dat ik van iedere ministerraadvergadering waarin over de kinderopvangtoeslag is gesproken, van 1 januari 2018 tot vandaag, bij wijze van spreken, de stukken die we nog niet hebben gekregen wil hebben. Ik vraag u ook, als punt van orde, om stemmingen. Ik wil erover stemmen. Het moet gebeuren. Ik wil niet wachten op een briefje. Ik wil er nu over stemmen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note11">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg11">De heer Jetten.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note12">De heer Jetten (D66)</note>
            <u who="#RobJetten" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg12">Allereerst nog even over de eerste opmerking van mevrouw Marijnissen, want die vond ik toch een tikje flauw. Ik voer hier namens D66 het woord in dit debat, omdat mevrouw Kaag natuurlijk medeverantwoordelijk is voor de kabinetsbrief die afgelopen vrijdag is gekomen. Het zou raar zijn als zij vanuit de Kamer het woord zou voeren voor D66. Daarom doe ik dat vandaag. Verder heb ik er geen bezwaar tegen als er mensen zijn die verbreding willen in vak-K, maar voor mij is het belangrijk dat de meest betrokken bewindspersonen bij de toeslagenaffaire en de informatievoorziening er zijn. Die zie ik alle vier zitten, dus wat mij betreft kunnen we beginnen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg13">Dan het tweede verzoek, over de openbaarmaking van de verdere notulen. Het is natuurlijk heel bijzonder dat het kabinet afgelopen maandag heeft besloten om een deel van de notulen openbaar te maken en met ons te delen, want de vertrouwelijkheid van de ministerraad is ook belangrijk om dit land nog te kunnen besturen. Ik vind dat we met de notulen die nu met ons zijn gedeeld, alle informatie hebben die we nodig hebben om vandaag dat debat te voeren. Het verzoek dat mevrouw Marijnissen doet, vind ik meer passend bij de parlementaire enquête die binnenkort gaat starten. Ik geef dus geen steun aan het ordevoorstel om nog meer notulen met ons te delen. Ik zou willen voorstellen om nu met het debat aan te vangen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note13">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg14">Dank u wel. Mevrouw Ouwehand met een reactie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note14">Mevrouw Ouwehand (PvdD)</note>
            <u who="#EstherOuwehand" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg15">Ik steun zeker wel het verzoek om alle stukken gewoon hier vandaag op tafel te krijgen. We zitten in een hele diepe politieke crisis en we moeten dit tot de bodem met elkaar willen bespreken, zeg ik ook in de richting van het kabinet. Ik wil er zeker van zijn, gezien de manier waarop het kabinet is omgegaan met de Grondwet, dat bij de stukken die openbaar worden, ook de notulen zijn van de bespreking van de brief van de heer Knops over de veel te vrije invulling die het kabinet heeft gegeven aan artikel 68 van de Grondwet.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg16">Dank u wel. Mevrouw Ploumen en dan de heer Azarkan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note16">Mevrouw Ploumen (PvdA)</note>
            <u who="#LiliannePloumen" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg17">Ik had uiteraard gereageerd op het schriftelijke verzoek van mevrouw Marijnissen en mijn steun uitgesproken voor haar verzoek, dus dat doe ik nu ook hier mondeling.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note17">De heer Azarkan (DENK)</note>
            <u who="#FaridAzarkan" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg18">Ook steun. Ik weet mij te herinneren dat ik die vraag ook zo gesteld heb bij de debataanvraag, namelijk alle verslagen, alle notulen van de momenten dat er gesproken is in de ministerraad over de toeslagenaffaire. Er zijn natuurlijk twee hele belangrijk notulen. Dan gaat het in de eerste plaats om de bespreking van het rapport van de commissie-Donner en ten tweede om de bespreking van het rapport Ongekend onrecht. Die twee zijn echt cruciaal.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note18">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg19">Dank u wel. Mevrouw Kuik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note19">Mevrouw Kuik (CDA)</note>
            <u who="#AnneKuik" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg20">Ik sluit me aan bij de woorden die gesproken zijn door de heer Jetten. Er liggen nu notulen die openbaar zijn gemaakt. Dat is niet gebruikelijk. Dat is staatsgeheim. Daar moeten we nu over gaan spreken. Het gaat er ook om de problemen op te lossen en dan gaat het om de problemen van de ouders. Daar ligt bij ons toch de prioriteit.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note20">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg21">Dank u wel. Mevrouw Hermans.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note21">Mevrouw Hermans (VVD)</note>
            <u who="#SophieHermans" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg22">Over het verzoek over de afvaardiging heeft de minister-president wat gezegd. Ik kan mij aansluiten bij het verzoek dat mevrouw Marijnissen gedaan heeft. Wat betreft de notulen geen steun. Ik sluit mij kortheidshalve aan bij wat mevrouw Kuik en de heer Jetten daarover gezegd hebben.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note22">De heer Segers (ChristenUnie)</note>
            <u who="#Gert-JanSegers" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg23">Het gaat om notulen die zijn vrijgegeven richting de commissie-Van Dam. Die zijn nu vrijgegeven aan de Kamer. Die hebben wij kunnen lezen en daar kunnen we over oordelen. Geen steun voor het verzoek. Mochten er andere vragen zijn, dan kunnen we die vandaag stellen, maar er is ook nog een parlementaire enquêtecommissie die daar verder in kan duiken.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note23">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg24">Dank u wel. Het woord is aan de heer Van Haga.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note24">De heer Van Haga (FVD)</note>
            <u who="#WybrenvanHaga" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg25">Natuurlijk moet er vertrouwelijkheid kunnen zijn in dit soort vergaderingen, alleen we gaan er nu vandaag wel over debatteren, met onze grote debatclub, dus het lijkt me zinvol om dat in bepaalde gevallen wel openbaar te maken. Ik heb de vorige keer al gezegd dat er in het proces-Wilders ook nog een setje notulen boven de markt hangt en die zou ik meteen ook openbaar gemaakt willen zien.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note25">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg26">Dank u wel. De heer Van der Staaij en dan mevrouw Van der Plas.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note26">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg27">Het is zeer uitzonderlijk dat ministerraadnotulen openbaar worden. Daar is toe besloten, als een uitzondering op de regel. Als er reden zou zijn om nog meer openbaar te maken, dan vind ik dat dat uit dit debat naar voren zou moeten komen. Als we op voorhand te zeggen "doe nog maar meer", dan is het einde zoek, dus geen steun.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note27">Mevrouw Van der Plas (BBB)</note>
            <u who="#CarolinevanderPlas" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg28">Ik ga er weinig woorden aan vuilmaken. Ik steun het verzoek van de heer Wilders volmondig.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note28">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg29">Dank u wel. Mevrouw Pouw-Verweij en dan mevrouw Simons.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note29">Mevrouw Pouw-Verweij (JA21)</note>
            <u who="#NickiPouw-Verweij" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg30">Ik zal het ook kort houden: steun voor het vrijmaken van alle gevraagde notulen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note30">Mevrouw Simons (BIJ1)</note>
            <u who="#SylvanaSimons" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg31">Ook ik steun het verzoek om alle notulen betreffende deze kwestie vandaag nog hier te krijgen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note31">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg32">Dank u wel. Ik zie dat er geen meerderheid voor het verzoek is, maar de heer Wilders heeft expliciet gevraagd om stemming op dit punt. Ik stel voor dat we dat doen en dat we even heel kort schorsen. De heer Klaver.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note32">De heer Klaver (GroenLinks)</note>
            <u who="#JesseKlaver" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg33">Ik was niet naar voren gekomen. We zijn met z'n zeventienen en op een gegeven moment is er een meerderheid of geen meerderheid. Misschien kunnen we daar gebruik van maken, dan zijn die ordedebatten de helft sneller. Ik zou nog dit willen meegeven. Ik heb het verzoek gesteund, want als er meer informatie nodig is, is er meer informatie nodig, maar er is wel een kabinetsbesluit voor nodig. Ik zou niet willen dat het debat vandaag wordt vertraagd of dat we niet zouden kunnen debatteren. Het debat moet vandaag gewoon plaatshebben wat mij betreft. Dat zou ik de collega's ook willen meegeven. Als wij die notulen nu nog willen hebben, dan moet er eerst een ministerraad worden gehouden. Daar komt alleen maar uitstel van. Het debat moet gewoon nu plaatsvinden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note33">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg34">Ik stel voor dat we het debat heel kort schorsen en dat we gaan stemmen over het verzoek van de heer Wilders. Dan kunnen we het debat vrij snel weer vervolgen. Fijn dat er zo veel mensen meedenken. Mevrouw Ploumen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note34">Mevrouw Ploumen (PvdA)</note>
            <u who="#LiliannePloumen" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg35">Ik denk mee omdat ik zelf nog een ander ordevoorstel had. Zal ik dat nu doen of doen we dat na de stemming over het verzoek van collega Wilders?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note35">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg36">Doet u het nu maar. U staat nu bij de microfoon.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note36">Mevrouw Ploumen (PvdA)</note>
            <u who="#LiliannePloumen" ana="#regular topic:welfa" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg37">Voorzitter. Ik heb net begrepen dat staatssecretaris Van Huffelen vandaag niet in vak-K aanwezig zal zijn. Ik doe het verzoek om haar er wel bij te laten zijn, juist omdat het gaat over de uitvoering van de problematiek waar de mensen mee te maken hebben gehad. We hebben vanochtend in de krant kunnen lezen dat de €30.000 niet goed uitgekeerd wordt. Mensen zitten nog steeds met de handen in het haar. Daar zou het wat mij betreft vandaag ook over moeten gaan. Dus graag haar aanwezigheid.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note37">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg38">Dank u wel Ik wil er wel bij zeggen dat het debat gaat over de notulen, maar u bent natuurlijk vrij om het te verbreden. Ik kijk weer naar de minister-president of er een probleem is dat de staatssecretaris erbij aanwezig is.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note38">Minister Rutte</note>
            <u who="#MarkRutte" ana="#guest topic:macro" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg39">De afweging waarom zij er niet is, is inderdaad omdat er later in mei nog een heel debat is over de toeslagen en de afwikkeling. Recente ontwikkelingen kunnen daarbij worden betrokken. Maar als er in de Kamer belangstelling bestaat om haar erbij te laten zijn, is daar geen bezwaar tegen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.note39">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-29-tweedekamer-3.seg40">Ik kijk ook even naar de andere Kamerleden en ik zie dat er geen bezwaar is. Dan kunnen we van de korte schorsing gebruikmaken om vak-K compleet te maken. Ik schors de vergadering voor een enkel moment, zodat we kunnen stemmen over het ordevoorstel van de heer Wilders.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

