<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-04-15 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-04-15 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 69, Session 4 (2021-04-15)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 69, Session 4 (2021-04-15)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="69" xml:lang="en">Meeting 69</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="4" xml:lang="en">Session 4</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-04-15">Sitting 2021-04-15</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="25">25 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="25">25 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="2195">2,195 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="2195">2,195 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-04-15">2021-04-15</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="115"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="41"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="25"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-04-15">2021-04-15</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.head1">Bouwen</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg1">Aangezien de woordvoerders van het VAO Bouwen inmiddels ook allemaal aanwezig zijn — de heer Nijboer is gearriveerd; toch altijd weer een belangrijk moment — gaan we in één vloeiende beweging door met het VAO Bouwen. Daarbij hebben we zes sprekers van de zijde van de Kamer. Ik geef graag als eerste het woord aan de heer Geurts van de fractie van het CDA. Het woord is aan hem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note2">De heer Geurts (CDA)</note>
            <u who="#JacoGeurts" ana="#regular topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg2">Voorzitter, geen motie, maar wel een volgens mij belangrijke vraag. Ik zal de spanning opbouwen door een korte inleiding. Een huis is zoveel meer dan alleen een dak boven je hoofd, het is de plek waar je je thuis voelt, waar je zou kunnen ontspannen en waar eventuele kinderen opgroeien. Corona laat ons ook beseffen, meer dan ooit, hoe belangrijk betaalbaar en prettig wonen is. Tegelijkertijd moeten we constateren dat het kopen of huren van een huis tegenwoordig niet meer voor iedereen is weggelegd. Het tekort aan betaalbare woningen heeft geleid tot torenhoge prijzen voor koophuizen en jarenlange wachtlijsten voor een huurwoning. En veel steden zijn onbetaalbaar voor jonge gezinnen en middeninkomens. Ook in kleinere gemeenten is er weinig ruimte voor nieuwbouw en trekken de jongeren weg. Recent zag ik dat een heel groot aantal Brabantse jongeren hun heil al aan het zoeken zijn in België, waar ze nog voor een fatsoenlijk bedrag een woning kunnen huren. De oplossing zou simpel kunnen zijn, want de komende jaren moeten er honderdduizenden huizen bij worden gebouwd. Daarom wil het CDA dat de overheid meer regie neemt en zorgt dat de bouw van nieuwe woningen gestimuleerd blijft worden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg3">Voorzitter. Dan kom ik bij mijn vraag. Mijn voorganger, Julius Terpstra, heeft samen met de PvdA een tijd terug een motie ingediend over premiekoopwoningen. De minister heeft aangegeven onderzoek te doen naar de mogelijkheden om te komen tot een vernieuwende vorm van premiekoopwoningen om zo de positie van starters te verbeteren op de koopwoningmarkt. Kan de minister aangeven hoe het staat met dit onderzoek en wanneer dat naar de Kamer komt?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg4">Tot zover, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note3">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg5">Dank u wel. Dan de heer Nijboer van de fractie van de Partij van de Arbeid.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note4">De heer Nijboer (PvdA)</note>
            <u who="#HenkNijboer" ana="#regular topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg6">Dank, voorzitter, ook voor het warme welkom weer vanochtend. De woningnood is enorm. Dat wordt breed maatschappelijk onderkend. In reactie op de brief van de secretarissen-generaal dat ze niet zitten te wachten op een nieuw ministerie: ik ben ervan overtuigd dat dat nodig is om rijksregie te nemen, om ook echt op te treden tegen de woningnood. Dat kan er niet een beetje bij worden gedaan. Ik zou tegen die lieden willen zeggen: trek het been maar bij, want dat gaat wat mij betreft niet gebeuren. Er was indertijd een Kamerbrede meerderheid voor de motie op dit punt van PvdA en CDA. Ik sluit ook aan bij de vraag van de heer Geurts zojuist over de premiewoningen. Dat zou voor de formatietafel liggen. Als de formatie was verlopen zoals die werd geacht te verlopen, was die motie nu wellicht al behulpzaam geweest. We hebben nu wat meer tijd, maar het moet er wel van komen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg7">Voorzitter. Ik heb een motie over het toewijzen van nieuwbouwwoningen, want daar is ook nog een boel mis.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note5">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note6">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note7">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note8">overwegende dat de toewijzing van nieuwbouwwoningen ondoorzichtig is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note9">verzoekt het kabinet in overleg met betrokken partijen voorstellen te doen om de toewijzing van nieuwbouwwoningen eerlijk, duidelijk en navolgbaar vorm te geven en dit ook te handhaven,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note10">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note11">Deze motie is voorgesteld door het lid Nijboer.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note12">Zij krijgt nr. kst-32847-731</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note13">Dank u wel.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note14">De heer Nijboer (PvdA)</note>
            <u who="#HenkNijboer" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg8">Voorzitter. Ik wil nog even afronden, met uw welnemen. Ik heb nog zo veel tijd.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg9">Natuurlijk, ga uw gang.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note16">De heer Nijboer (PvdA)</note>
            <u who="#HenkNijboer" ana="#regular topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg10">Voorzitter. Er zijn al eerder door D66 en mijn partij voorstellen gedaan om dat bij makelaars te doen, zodat er geen sprake is van overbieden, maar bij nieuwbouwwoningen is dat ook echt een groot probleem. Als je een vriendje of vriendinnetje van de projectontwikkelaar bent, krijg je de woning eerder. Dat is gewoon niet goed.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg11">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note17">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg12">Dank u wel. Dan gaan we luisteren naar mevrouw Beckerman van de fractie van de SP.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note18">Mevrouw Beckerman (SP)</note>
            <u who="#SandraBeckerman" ana="#regular topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg13">Goedemorgen, voorzitter. Zojuist kwam het nieuws binnen over de grootste stijging in de huizenprijzen in twintig jaar tijd. Daar hebben we nu mee te maken. 14,7% erbij in de eerste drie maanden van 2021. Zo wordt die wooncrisis dieper, dieper en dieper en wordt het voor steeds meer mensen steeds moeilijker om een goed en betaalbaar huis te vinden. Ik hoop dat we in deze Kamerperiode nou eindelijk die wooncrisis keihard gaan aanpakken en dat we daar op korte termijn een goed debat over kunnen voeren, wat niet kan in deze twee minuten.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg14">Wat we zien gebeuren, is dat steeds meer huurders en woningzoekenden het heft in eigen hand nemen en zeggen "ik ga me niet laten uitbuiten door pandjesbazen", of "ik ga niet wachten tot er een betaalbare koopwoning komt", of "ik ga niet meer wachten op die enorme wachtlijsten voor sociale huur". Die zeggen: wij gaan een wooncoöperatie oprichten. Maar dat gaat niet altijd goed, hoe mooi de woorden van het kabinet daarover ook zijn. Daarom dien ik de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note19">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note20">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note21">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note22">overwegende dat wooncoöperaties voor mensen een blijvend betaalbaar alternatief kunnen zijn in een wooncrisis, omdat speculatie wordt tegengegaan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note23">overwegende dat uit de praktijk blijkt dat corporaties niet altijd meewerken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note24">verzoekt de regering er samen met gemeenten op toe te zien dat woningcorporaties de oprichting van wooncoöperaties niet mogen tegenwerken, en moeten stimuleren in lijn met wetgeving en de bestaande stimuleringsmaatregelen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note25">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note26">Deze motie is voorgesteld door het lid Beckerman.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note27">Zij krijgt nr. kst-32847-732</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note28">Dank u wel.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note29">Mevrouw Beckerman (SP)</note>
            <u who="#SandraBeckerman" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg15">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note30">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg16">Dan is de volgende spreker mevrouw Bromet van de fractie van GroenLinks.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note31">Mevrouw Bromet (GroenLinks)</note>
            <u who="#LauraBromet" ana="#regular topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg17">Voorzitter. De stijging van de verkoopprijzen van woningen is goed nieuws voor degenen die hun woning verkopen en voor de kinderen van degenen die hun woning verkopen, maar het is geen goed nieuws voor de mensen die nog nooit een woning kochten en die misschien wel nooit meer een woning kunnen kopen. Daarom moeten we maatregelen nemen om de tweedeling die ontstaat tussen mensen met een eigen woning en mensen zonder woning, te verkleinen. Daarom dien ik deze motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note32">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note33">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note34">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note35">constaterende dat op de woningmarkt een steeds grotere tweedeling ontstaat tussen mensen met een eigen woning en mensen zonder eigen woning;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note36">constaterende dat de prijs van koopwoningen niet alleen stijgt door het tekort aan woningen maar ook door de laagdrempelige manier van geld lenen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note37">overwegende dat deskundigen, waaronder De Nederlandsche Bank, veelvuldig hebben geadviseerd om de hypotheekrenteaftrek sneller af te bouwen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note38">overwegende dat door de lage rente het gemakkelijker is om de hypotheekrenteaftrek sneller te beperken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note39">verzoekt de regering om te onderzoeken op welke wijze de hypotheekrenteaftrek sneller zou kunnen worden afgebouwd, en de Kamer hierover voor 1 juli aanstaande te informeren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note40">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note41">Deze motie is voorgesteld door het lid Bromet.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note42">Zij krijgt nr. kst-32847-733</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note43">Dank u wel. Dan gaan we luisteren naar de heer Boulakjar van de fractie van D66.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note44">De heer Boulakjar (D66)</note>
            <u who="#FaissalBoulakjar" ana="#regular topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg18">Voorzitter, dank u wel. Ik heb twee moties namens D66, maar ik wil vanaf deze plek eerst mijn speciale dank uitspreken aan mevrouw Jessica van Eijs. Volgens mij kijkt ze nu mee. Zij heeft namens D66 vier jaar lang geknokt voor een gezonde en duurzame woningmarkt. Voortbordurend op haar inbreng tijdens het AO van december 2020 heb ik twee moties.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note45">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note46">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note47">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note48">constaterende dat Nederland een grote woningbouwopgave kent;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note49">overwegende dat prefabwoningen op korte termijn een bijdrage kunnen leveren aan het terugdringen van het woningtekort;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note50">overwegende dat prefabwoningbouwers nog tegen belemmeringen oplopen om woningen te realiseren, bijvoorbeeld door gebrek aan locaties en vergunningverlening;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note51">verzoekt de regering om geconstateerde belemmeringen rondom het plaatsen van prefabwoningen, zoals locaties en vergunningverlening, in kaart te brengen en oplossingen hiervoor uit te werken met betrokken partijen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note52">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note53">Deze motie is voorgesteld door de leden Boulakjar en Koerhuis.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note54">Zij krijgt nr. kst-32847-734</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note55">De heer Boulakjar (D66)</note>
            <u who="#FaissalBoulakjar" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg19">Dan motie nummer twee, voorzitter.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note56">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note57">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note58">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note59">constaterende dat er een doelstelling ligt om in 2050 tot een klimaatneutrale gebouwde omgeving te komen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note60">overwegende dat natuurinclusieve woningen een positieve bijdrage kunnen leveren aan het terugdringen van CO-uitstoot in de gebouwde omgeving;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note61">verzoekt de regering in overleg met betrokken partijen te komen tot proeftuinen voor natuurinclusief bouwen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note62">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note63">Deze motie is voorgesteld door het lid Boulakjar.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note64">Zij krijgt nr. kst-32847-735</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note65">Dank u wel. Dan is de laatste spreker van de zijde van de Kamer de heer Koerhuis van de fractie van de VVD.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note66">De heer Koerhuis (VVD)</note>
            <u who="#DanielKoerhuis" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg20">Voorzitter. Ik heb drie moties.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note67">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note68">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note69">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note70">constaterende dat er in de regio Zwolle-Deventer en Apeldoorn veel gebouwd moet worden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note71">constaterende dat het kabinet veel woondeals sluit;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note72">overwegende dat de regio Oost een Woonakkoord Oost heeft aangeboden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note73">overwegende dat de regering al de Woondeal Arnhem-Nijmegen heeft gesloten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note74">verzoekt de regering om in gesprek te gaan met de betreffende gemeenten over een woondeal Zwolle-Deventer, eventueel aangevuld met Apeldoorn,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note75">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note76">Deze motie is voorgesteld door het lid Koerhuis.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note77">Zij krijgt nr. kst-32847-736</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note78">Dank u wel.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note79">De heer Koerhuis (VVD)</note>
            <u who="#DanielKoerhuis" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg21">Dan mijn tweede motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note80">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note81">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note82">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note83">constaterende dat de woningnood in Nederland hoog is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note84">constaterende dat de provincie Flevoland de planologische ruimte heeft voor bijna 150.000 extra woningen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note85">overwegende dat de IJmeerverbinding nodig is om die bijna 150.000 extra woningen in Flevoland te bouwen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note86">overwegende dat de definitieve rapportage voor de IJmeerverbinding pas in het najaar is afgerond;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note87">verzoekt de regering om een tussenrapportage met kansrijke opties voor de IJmeerverbinding in het voorjaar naar de Kamer te sturen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note88">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note89">Deze motie is voorgesteld door het lid Koerhuis.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note90">Zij krijgt nr. kst-32847-737</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note91">Dank u wel.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note92">De heer Koerhuis (VVD)</note>
            <u who="#DanielKoerhuis" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg22">Dan mijn derde motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note93">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note94">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note95">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note96">constaterende dat de woningnood in Nederland hoog is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note97">overwegende dat nieuwe geluidsregels een streep dreigen te zetten door de bouw van honderdduizenden woningen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note98">overwegende dat de discussie over nieuwe geluidsregels gemeenten en bouwers nu al grote onzekerheid geeft;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note99">overwegende dat er in principe is afgesproken dat de bestaande regels beleidsneutraal worden overgezet naar de Omgevingswet;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note100">verzoekt de regering om gemeenten en bouwers te verzekeren dat de bestaande geluidsregels beleidsneutraal worden overgezet naar de Omgevingswet,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note101">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note102">Deze motie is voorgesteld door het lid Koerhuis.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note103">Zij krijgt nr. kst-32847-738</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note104">Dank u wel. Dank voor uw bijdrage. Dan schors ik een minuutje. Twee minuutjes, toe maar! Alsof het niets kost. Ik schors twee minuten en dan gaan we luisteren naar de minister.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note105">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note106">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg23">Het woord is aan de minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note107">Minister Ollongren</note>
            <u who="#KajsaOllongren" ana="#guest topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg24">Waarvoor dank. Ik heb overigens de teksten van de laatste drie moties van de heer Koerhuis nog niet, maar ik heb natuurlijk goed geluisterd, dus ik denk toch dat ik ze kan voorzien van een advies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg25">Allereerst de vraag van de heer Geurts, die overigens mooie woorden sprak die ik heel goed begrijp. Hij benadrukte hoe hard we moeten werken om ervoor te zorgen dat er meer betaalbare woningen sneller beschikbaar komen. Hij benadrukte ook dat je huis je thuis is, wat in deze coronatijd inderdaad merkbaarder dan ooit is, ook voor veel mensen die overigens hun huis en thuis af en toe graag weer eens zouden willen ontvluchten.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg26">Voorzitter. Het onderzoek naar de premiekoopwoningen is na aanneming van de motie-Terpstra/Nijboer inderdaad gestart. Ik wil voor de zomer de Kamer informeren over de uitkomsten daarvan. Bij de mogelijkheden voor een vernieuwde vorm van wat destijds bekend stond als premie A-woning kunnen we de koopstartregeling en dergelijke ook betrekken. Dus voor de zomer kan de Kamer daarover geïnformeerd worden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg27">Dan de moties. De motie van de heer Nijboer op stuk nr. 731 ging erover hoe de toewijzing van nieuwbouwwoningen eerlijk, duidelijk en navolgbaar kan verlopen. Dit is een onderwerp waar ik ook mee bezig ben. Ik vind dat ook belangrijk, en zeker in deze markt extra belangrijk. Volgens mij gaat het erom dat het inderdaad eerlijk is en dat het transparant gebeurt. We doen dit niet zozeer om extra bureaucratie of extra regels op te leggen om het project voor ontwikkelaars moeilijk te maken, maar om het voor de kopers makkelijker te maken. In dat kader zijn we daar ook mee bezig en zal ik daarop terugkomen. Ik kan het oordeel dus aan de Kamer laten.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg28">Dan de motie op stuk nr. 732 van mevrouw Beckerman. Ook daar zijn we al langer mee bezig: zorgen dat dat concept van wooncoöperatie, waar sommige mensen graag mee verder willen, zo makkelijk mogelijk wordt gemaakt. Ik ben samen met gemeenten aan het kijken hoe dat beter kan, want er zijn inderdaad wooncoöperaties die in de praktijk tegen een aantal vraagstukken aan lopen. We zijn nu met gemeenten aan het kijken of we dat via wet- en regelgeving zouden kunnen oplossen. Die verkenning loopt nu dus, en woningcorporaties kunnen daar een rol in hebben. De motie gaat er wel erg van uit dat ze dat tegenwerken; dat is volgens mij niet altijd het geval, maar ik kan ook niet uitsluiten dat het soms niet helemaal goed zit. Ik betrek dat dus graag bij dat lopende onderzoek en dan kom ik erop terug. Ik laat het oordeel aan de Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg29">Dan de motie op stuk nr. 733. Ik kan mevrouw Bromet blij maken met de mededeling dat dit onderzoek loopt, dat samen met het ministerie van Financiën opties worden langsgelopen en dat de Kamer daar op zo kort mogelijke termijn, maar inderdaad voor 1 juli, over kan worden geïnformeerd. De motie krijgt dus oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg30">De motie op stuk nr. 734 van de heer Boulakjar en de heer Koerhuis vraagt eigenlijk om een plan van aanpak. Zo staat het er niet, want er staat: om de zaken in kaart te brengen. Daar wordt nu ook al aan gewerkt. Ik ben voornemens om de Kamer daar hopelijk nog deze maand of uiterlijk in mei over te informeren. Dus ik geef de motie graag oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg31">Ook de motie op stuk nr. 735 is van de heer Boulakjar. Daar wordt eigenlijk ook aan gewerkt. U wilt eigenlijk meer ruimte geven. Uw voorganger, mevrouw Van Eijs, had hier ook veel aandacht voor, voor biobased materiaal in de gebouwde omgeving. We zijn daarmee bezig. Er is in december een rapport uitgebracht. We hebben een City Deal getekend, Circulair en Conceptueel Bouwen. Kortom, het heeft de aandacht en ik geef het oordeel graag aan de Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg32">Dan de motie op stuk nr. 736. Nu ga ik even wat improviseren, omdat ik de moties niet voor me heb. Die motie gaat over de wens om ook een woondeal te hebben voor Zwolle, eventueel aangevuld met volgens mij Deventer en Apeldoorn.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note108">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg33">Ik heb u de moties laten toekomen. Die moeten dus ergens bij u rondzwerven.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note109">Minister Ollongren</note>
            <u who="#KajsaOllongren" ana="#guest topic:housi" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg34">O, sorry. Inderdaad, nu zie ik ze. Zwolle-Deventer, eventueel aangevuld met Apeldoorn; zo zeg ik het goed. Ik ken de belangstelling van de heer Koerhuis voor deze regio. Ik vind het ook een hele belangrijke regio; laat ik dat vooropstellen. Dat heb ik ook al vaker gezegd. We hebben bijvoorbeeld de spoorzone van Zwolle aangewezen als een van de veertien locaties waar het Rijk extra aandacht voor heeft. Het is ook een onderdeel van de verstedelijkingsstrategie. Het is dus ook een gebied in het kader van de NOVI. We hebben dus heel veel aandacht voor het gebied als zodanig. We hebben bij de woondeals echter gekozen voor de gebieden die gewoon in aantallen de grootste woningtekorten hebben en waar ook nog andere dingen spelen, bijvoorbeeld excessen op de woningmarkt en een groot tekort aan betaalbare woningen. Daar is de keuze dus niet gevallen op de regio Zwolle. Samenwerking met de regio Zwolle is goed, maar het lijkt mij in deze demissionaire fase van het kabinet, volop bezig met de uitvoering van de woondeals die er zijn en volop bezig met zorgen dat de woningbouwimpuls en het Volkshuisvestingsfonds allemaal gewoon hun werk doen, niet logisch nog een woondeal te gaan sluiten. Dus ik ontraad de motie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg35">Dan de motie op stuk nr. 737, over de IJmeerverbinding. U wilt graag een tussenrapportage hebben. Ik moet hierover wel even overleggen met de collega van IenW. Ik weet niet of de heer Koerhuis genegen zou zijn om de motie aan te houden totdat ik dat overleg heb kunnen hebben.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note110">De heer Koerhuis (VVD)</note>
            <u who="#DanielKoerhuis" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg36">Dit is uitgebreid in het debat in december aan de orde gekomen. Ik denk dat het overleg allang had kunnen plaatsvinden. Ik wil de motie gewoon in stemming laten brengen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note111">Minister Ollongren</note>
            <u who="#KajsaOllongren" ana="#guest topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg37">De heer Koerhuis heeft gelijk: we hebben het er uitgebreid over gehad en ik heb toen ook benadrukt dat het samen met IenW moet. Er is dus natuurlijk ook contact over met IenW, maar ik heb de parate stand van zaken nu niet helemaal voor me. Desalniettemin denk ik dat de intentie ook onze intentie is. Ik geef dus toch oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg38">De motie op stuk nr. 738 gaat over de beleidsregels in de Omgevingswet inzake geluid. Dit vind ik een hele lastige, want natuurlijk is de basis van het omzetten van de beleidsregels naar de nieuwe Omgevingswet dat het in principe altijd beleidsneutraal moet gebeuren. Dat geldt ook hiervoor, maar we weten ook dat er juist op het terrein van geluid en vliegen gewoon ontwikkelingen zijn, dat hier heel goed naar wordt gekeken, ook met de betreffende gemeenten die hierbij betrokken zijn en met provincies, en dat er problemen zijn die juist te maken hebben met woningbouw. Omdat er zo veel ontwikkelingen zijn, vind ik het lastig om dit nu zo heel hard vast te zetten. Ik moet de motie dus helaas ontraden. Maar nogmaals, de intentie is altijd dat het in principe beleidsneutraal is. Wij voeren daar permanent overleg over tussen de departementen en met de betrokken gemeenten.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg39">Dat waren de moties, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note112">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg40">Dank u wel. Is de vraag van de heer Geurts beantwoord? Die is beantwoord. Heel goed.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note113">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note114">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.seg41">Ik schors vijf minuten. Dan hebben we het VAO Discriminatie. Dinsdag stemmen we over deze moties.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-15-tweedekamer-4.note115">De vergadering wordt van 10.55 uur tot 11.00 uur geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

