<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-06-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-06-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 90, Session 9 (2021-06-17)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 90, Session 9 (2021-06-17)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="90" xml:lang="en">Meeting 90</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="9" xml:lang="en">Session 9</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-06-17">Sitting 2021-06-17</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="50">50 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="50">50 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="2867">2,867 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="2867">2,867 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-06-17">2021-06-17</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="150"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="63"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="50"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-06-17">2021-06-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.head1">Raad Buitenlandse Zaken</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg1">Dan gaan wij door met het tweeminutendebat Raad Buitenlandse Zaken, met als eerste spreker het lid Brekelmans van de VVD.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note2">De heer Brekelmans (VVD)</note>
            <u who="#RubenBrekelmans" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg2">Dank, voorzitter. Het duurt veel te lang met de sancties tegen Wit-Rusland. Daarom was ik blij dat de minister gisteren in het debat aangaf dat zij verwacht dat er maandag concrete sancties tegen Wit-Rusland zullen komen en dat het zowel om sancties op personen als om sancties op staatsbedrijven gaat. Ik zal daarom geen motie over dit onderwerp indienen, maar ik wil de minister nog wel aansporen om, indien er de komende dagen toch nog obstakels ontstaan, er alles aan te doen om die weg te nemen. Ik zou zeggen: onderhandel maandag in Europa net zo lang door totdat er politieke overeenstemming is. Ik wens de minister daarbij veel succes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg3">Dan een ander onderwerp. Een structureel is onze afhankelijkheid van China. Er zijn veel zeldzame grondstoffen die China voor meer dan 90% in handen heeft. Die grondstoffen zijn nodig voor onze mobiele telefoons, windmolens en allerlei andere producten, die voor ons allemaal essentieel zijn. Wij zullen als Europa zelf toegang moeten krijgen tot deze grondstoffen. Landen in Latijns-Amerika beschikken over grote voorraden, maar ik zie hierover niks terug in de inzet van het kabinet voor de gesprekken tussen de EU en Latijns-Amerika, terwijl dit een topprioriteit zou moeten zijn. Als de toegang tot grondstoffen niet op dit soort agenda's terugkomt, blijven we net zo afhankelijk van China als nu. Daarom dien ik de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note6">constaterende dat Europa voor de import van veel essentiële grondstoffen voor meer dan 90% afhankelijk is van China, terwijl in het kader van open strategische autonomie diversificatie wenselijk is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note7">constaterende dat diverse landen in Latijns-Amerika en de Cariben (LAC) over grote voorraden van deze essentiële grondstoffen beschikken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note8">overwegende dat Nederland voorstander is van een top tussen de EU en de LAC-regio of een bezoek van de Hoge Vertegenwoordiger, en zal uitdragen dat de EU haar gewicht nog beter kan inzetten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note9">overwegende dat de regering diverse doelstellingen noemt waarvoor de EU haar gewicht in de LAC-regio kan inzetten, maar de toegang tot en invoer van essentiële grondstoffen hierbij ontbreekt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note10">verzoekt de regering er binnen de EU voor te pleiten dat de toegang tot essentiële grondstoffen een belangrijke prioriteit wordt in de relatie met de LAC-regio (om zo de afhankelijkheid van China te verminderen), en ervoor te pleiten dat dit wordt geagendeerd in een toekomstige top tussen de EU en de LAC-regio of bij een bezoek van de Hoge Vertegenwoordiger,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note11">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note12">Deze motie is voorgesteld door het lid Brekelmans.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note13">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2366</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note14">Dank. De heer Van der Staaij, SGP.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note15">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg4">Dank u wel, voorzitter. Ik wil de volgende motie indienen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note16">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note17">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note18">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note19">constaterende dat de Kamer de regering verzocht heeft in VN-verband actief stelling te nemen tegen lidstaten in VN-organisaties die disproportioneel agenderen tegen Israël en, zoals de Nederlandse regering eerder gedaan heeft, onrechtvaardige resoluties af te wijzen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note20">overwegende dat in VN-organisaties, waaronder de VN-Mensenrechtenraad, initiatieven worden genomen voor sessies, resoluties en/of onderzoeken die qua aantal of inhoud niet of onvoldoende gebalanceerd zijn, maar disproportioneel gericht zijn tegen Israël;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note21">verzoekt de regering zich in dergelijke gevallen niet slechts van stemming te onthouden maar, in navolging van bondgenoten als Duitsland, Oostenrijk en het Verenigd Koninkrijk, ook tegen eenzijdige anti-Israëlische initiatieven te stemmen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note22">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note23">Deze motie is voorgesteld door de leden Van der Staaij, De Roon en Segers.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note24">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2367</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note25">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg5">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note26">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg6">Dank u wel. Dan is het woord aan de heer Van der Lee van GroenLinks.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note27">De heer Van der Lee (GroenLinks)</note>
            <u who="#TomvanderLee" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg7">Dank u wel, voorzitter. Ik wil, in navolging van gisteren, nog even een vraag stellen bij een toezegging die de minister heeft gedaan en waarvoor ik haar erkentelijk ben. Dat is om te onderzoeken of er een mogelijke taskforce rond het instellen van sancties zou moeten worden ingericht of dat in ieder geval de capaciteit daarop goed in kaart wordt gebracht en mogelijk moet worden uitgebreid. En ik zou van haar graag willen vernemen of ze een idee heeft van wanneer dat beschikbaar zou kunnen zijn. Ik zou haar ook willen vragen of ze tijdens het schrijven al contact wil leggen met het ministerie van Financiën om te kijken naar de financiering hiervan. Dit kan ook op de formatietafel terechtkomen — daar ga nu even niks over zeggen, want daar ga ik ook niet over — maar het zou wel fijn zijn als we hierover uitsluitsel hebben voor of op Prinsjesdag, zodat we daar bij de begrotingsbehandeling op terug kunnen komen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg8">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note28">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg9">Dank. Het woord is aan de heer Sjoerdsma van D66.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note29">De heer Sjoerdsma (D66)</note>
            <u who="#SjoerdSjoerdsma" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg10">Dank, voorzitter. Ik had eigenlijk een motie voorbereid over studenten in Belarus die een perspectief moesten krijgen, maar nu de motie van collega Piri gaat worden voorgelegd aan het ministerie van Onderwijs, wacht ik even af hoe dat afloopt. Het lijkt mij een sympathieke motie en deze motie is wat specifieker dan die van mij. Maar ik heb nog wel een andere motie. Die motie gaat over de manier waarop we met Rusland omgaan. D66 is van mening dat, als je echt wilt dat het gedrag van Poetin verandert, je ook de steunpilaren van Poetin moet aanpakken. Dat heeft de Europese Unie de afgelopen jaren geprobeerd en er zijn al veel sancties opgelegd, maar ik zou toch graag zien dat die persoonsgerichte sancties richting de kliek rondom Poetin worden opgevoerd. Ik denk dat daar de sleutel, het kantelpunt, kan liggen in het beleid. Het zal ongetwijfeld niet makkelijk zijn in Europees verband, maar ik ga die oproep toch aan het kabinet doen. Daarom dien ik de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note30">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note31">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note32">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note33">overwegende dat de rechtbank van Moskou de organisatie van Navalny officieel heeft bestempeld als extremistische organisatie en het daarmee in dezelfde categorie plaatst als Al Qaida en IS;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note34">overwegende dat Poetin heeft geweigerd te garanderen dat Navalny de gevangenis levend zal verlaten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note35">overwegende dat oppositieleider Andrej Pivovarov in Sint-Petersburg uit een vliegtuig is gehaald en is opgepakt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note36">overwegende dat Rusland nog steeds niet voldoet aan de Minskakkoorden over Oekraïne;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note37">constaterende dat deze incidenten opnieuw bewijzen dat Rusland geen respect heeft voor de rechtsstaat en dat het van belang is dat de EU hier met een krachtig en eenduidig signaal op reageert;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note38">constaterende dat extra sancties het meest effectief zijn als deze de directe kring rondom Poetin raken in plaats van lagere Russische functionarissen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note39">verzoekt het kabinet in de Europese Unie te pleiten voor een sanctiepakket dat direct gericht is tegen de machtskring rondom de Russische president Poetin om druk te houden op het Russische regime zonder daarbij de Russische bevolking te raken,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note40">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note41">Deze motie is voorgesteld door het lid Sjoerdsma.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note42">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2368</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note43">Dank u wel.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note44">De heer Sjoerdsma (D66)</note>
            <u who="#SjoerdSjoerdsma" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg11">Graag gedaan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note45">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg12">De heer Jasper van Dijk, aan u is het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note46">De heer Jasper van Dijk (SP)</note>
            <u who="#JaspervanDijk" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg13">Dank u, voorzitter. Gisteren heeft de minister een toezegging gedaan waar ik heel blij mee ben, namelijk om tijdens de lunch met haar Iraakse ambtsgenoot te spreken over de gruweldaad van vijf jaar geleden, toen tijdens de heropening van Falluja honderden mannen en jongens werden opgepakt. Mijn vraag is: wilt u daar een terugkoppeling van geven? Ik hoop natuurlijk te horen wat daaruit is gekomen. Dit verdient gewoon serieus onderzoek.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg14">Dan Jemen. Wat mijn fractie betreft moet er meer gedaan worden om het verschrikkelijke leed in dit land tegen te gaan. Vandaar de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note47">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note48">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note49">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note50">constaterende dat afgelopen jaren honderdduizenden mensen zijn overleden in Jemen, als gevolg van het oorlogsgeweld, maar ook omdat in het land door de strijdende partijen, waaronder Saudi-Arabië, honger als wapen wordt ingezet;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note51">spreekt uit dat de verantwoordelijken voor de inzet van honger als wapen in Jemen aangepakt dienen te worden,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note52">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note53">Deze motie is voorgesteld door het lid Jasper van Dijk.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note54">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2369</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note55">Dank u wel. De heer Eppink, JA21.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note56">De heer Eppink (JA21)</note>
            <u who="#DerkjanEppink" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg15">Voorzitter. Ik heb enkel een motie, die ik mede indien namens de ChristenUnie en de SGP.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note57">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note58">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note59">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note60">overwegende dat in het staakt-het-vuren dat onder leiding van Rusland tussen Armenië en Azerbeidzjan is overeengekomen, afgesproken is dat krijgsgevangenen, gijzelaars en andere gedetineerden, alsook de stoffelijke resten van de gesneuvelden, moeten worden uitgewisseld;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note61">overwegende dat het Verdrag van Geneve (III), betreffende de behandeling van krijgsgevangenen, ook Armenië en Azerbeidzjan verplicht krijgsgevangenen meteen na de beëindiging van openlijke vijandelijkheden vrij te laten en te repatriëren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note62">overwegende dat deze landen ook verplicht zijn krijgsgevangenen menselijk te behandelen en gevangen burgers te beschermen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note63">constaterende dat Azerbeidzjan nog steeds niet alle krijgsgevangenen heeft vrijgelaten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note64">verzoekt de minister de Raad op te roepen druk te zetten op Azerbeidzjan om alle Armeense krijgsgevangenen en gedetineerde burgers onmiddellijk vrij te laten en te repatriëren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note65">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note66">Deze motie is voorgesteld door de leden Eppink, Segers en Van der Staaij.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note67">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2370</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note68">De heer Eppink (JA21)</note>
            <u who="#DerkjanEppink" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg16">Dank u.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note69">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg17">Dank u wel. Mevrouw Agnes Mulder, CDA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note70">Mevrouw Agnes Mulder (CDA)</note>
            <u who="#AgnesMulder" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg18">Voorzitter. Ik had dinsdag bij de regeling gevraagd om dit debat, want ik wilde er zeker van zijn dat de minister alles uit de kast ging trekken om haar best te doen om de sancties tegen Wit-Rusland goed voor elkaar te krijgen. Gisteren heeft zij plechtig beloofd aan de Kamer dat zij daar volle bak haar best voor zal doen. Daar hebben wij waardering voor vanuit het CDA. Wij vertrouwen er ook op dat dit goedkomt en dat de sancties zo worden uitgewerkt dat de verschillende sectoren in dat land — de hout-, de staal-, de petrochemie- en ook de kaliumsector — worden aangepakt en dat ook de persoonlijke sancties goed worden ingesteld. We hebben hier onlangs de oppositieleidster bij ons op bezoek gehad, op initiatief van het CDA. Ik ben er heel erg dankbaar voor dat wij haar op deze manier de ondersteuning kunnen bieden die zij ook zo hard verdient voor haar inwoners, want die hebben echt te lijden onder Loekasjenko. Wij moeten hem raken, zei zij, daar waar hij geraakt kan worden, namelijk in de portemonnee, via deze bedrijven, die vaak staatsbedrijven zijn of bedrijven van vrienden van hem. Laten wij dat op deze manier ook doen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg19">Dan een ander belangrijk punt dat wij gisteren hebben besproken, namelijk Azerbeidzjan. Azerbeidzjan is gewoon 3,5 kilometer in Armenië binnengevallen. Ik vind het echt te afschuwelijk voor woorden dat die situatie nog steeds bestaat, dus ik hoop echt dat de minister daar hard haar best voor wil doen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg20">Een ander punt. In het verleden hebben mijn collega's Omtzigt en Van Helvert gepleit voor een onafhankelijk onderzoek. Wij hebben gisteren de toezegging gekregen dat wij een update krijgen van hoever het daarmee staat. Het gaat nog niet helemaal soepel, begreep ik, maar laten wij bekijken wat wij kunnen doen; dit traject aflopen en mogelijk nog andere zaken die wij kunnen initiëren.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note71">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg21">Dank u wel. De heer Segers, ChristenUnie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note72">De heer Segers (ChristenUnie)</note>
            <u who="#Gert-JanSegers" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg22">Dank u wel, mevrouw de voorzitter. We hebben gisteren een goed overleg gehad. Het was een rondje rond de wereld in heel korte tijd, maar er zijn wel veel belangwekkende onderwerpen langsgekomen. We hebben gehoord wat de minister is, en daar dank ik haar voor. Ik heb zelf voorgesteld om ons best te doen en ons steentje bij te dragen aan het doorbreken van de vicieuze cirkel van geweld, actie en reactie rond Gaza. Vandaar de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note73">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note74">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note75">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note76">constaterende dat de gewapende confrontaties tussen Israël en de machthebbers in de Gazastrook een terugkerend karakter hebben;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note77">overwegende dat deze gewelddadige confrontaties grote gevolgen hebben voor de veiligheid van de bevolking van zowel Israël als Gaza en zorgen voor het isolement van de Gazastrook en slechte levensomstandigheden van de bevolking daar;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note78">overwegende dat verbetering van de levensomstandigheden voor de bevolking van de Gazastrook dringend nodig is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note79">verzoekt de minister in de Raad steun te zoeken voor een gezamenlijk proces van de direct betrokken partijen zoals de Palestijnse Autoriteit, Israël en Egypte, alsook het Kwartet, een aantal omringende landen als bijvoorbeeld de Golfstaten, en vertegenwoordigers van de bevolking, dat gericht is op het herstel en de wederopbouw van Gaza op de korte termijn en kan dienen als opmaat naar duurzame vrede, economische samenwerking en grotere veiligheid in de hele regio op de langere termijn,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note80">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note81">Deze motie is voorgesteld door het lid Segers.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note82">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2371</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note83">Dank u wel. Daar is een vraag over van de heer Van Dijk.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note84">De heer Jasper van Dijk (SP)</note>
            <u who="#JaspervanDijk" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg23">Hierover hebben wij gisteren nog even gedebatteerd met interrupties. Aanvankelijk stelde de heer Segers een conferentie voor over Gaza, punt. Deze motie is volgens mij wat genuanceerder, wat breder. Maar dat wil ik wel even zeker weten, voordat ik een stemadvies geef. Begrijp ik dat u met deze conferentie ook beoogt de problematiek in zijn geheel te behandelen, dus niet alleen die in Gaza, maar ook die in Israël, rondom de bezetting en Oost-Jeruzalem? Heb ik dat juist gezien?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note85">De heer Segers (ChristenUnie)</note>
            <u who="#Gert-JanSegers" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg24">Het gaat over duurzame vrede, economische samenwerking en grotere samenwerking in de hele regio. Maar de opmaat is: spreek over wederopbouw en herstel in Gaza. En het gaat over de veiligheid in en rond Gaza, ook voor Israëli's die daar vlakbij wonen en die soms inderdaad maar een paar minuten hebben om de schuilkelders in te rennen. Je begint eigenlijk dichtbij, en het zou inderdaad uiteindelijk moeten uitmonden in een breder gesprek over de bredere regio.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note86">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg25">Dank. De heer Van der Lee heeft ook een vraag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note87">De heer Van der Lee (GroenLinks)</note>
            <u who="#TomvanderLee" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg26">Was het antwoord op de vraag van de heer Van Dijk nou gewoon ja? Dan is dat helder.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note88">De heer Segers (ChristenUnie)</note>
            <u who="#Gert-JanSegers" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg27">Het is gelaagd, omdat het begint met wederopbouw en herstel van Gaza. Je begint met spreken over Gaza: wat moet daar gebeuren? Dat is die directe aanleiding. Maar zodra je ook met de Palestijnse Autoriteit spreekt — en daar spreken we mee; tenminste, ik noem die ook in de motie — spreek je over meer dan alleen Gaza.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note89">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg28">Dank u wel. Tot slot is het woord aan de heer Kuzu van DENK.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note90">De heer Kuzu (DENK)</note>
            <u who="#TunahanKuzu" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg29">Voorzitter, dank u wel. Gisteren hebben we inderdaad een mooi overleg gehad, waarbij we de wereldproblematiek hebben behandeld in een uurtje of drie. Dat ging vrij efficiënt. Ik heb daarover nog twee moties, waarin ik de Kamer om een uitspraak vraag.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note91">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note92">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note93">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note94">constaterende dat meer dan 16 miljoen mensen zich op de rand van hongersnood bevinden in Jemen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note95">constaterende dat tijdens de virtuele High-Level Pledging-conferentie er 1,7 miljard dollar is toegezegd van de benodigde 3,85 miljard dollar en dat daarnaast nog 2 miljard dollar nodig is voor het World Food Programme;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note96">verzoekt de regering te bezien of er een aanvullende bijdrage gedaan kan worden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note97">verzoekt de regering tevens om tijdens de Raad Buitenlandse Zaken de erbarmelijke situatie in Jemen met klem te benadrukken en EU-lidstaten te verzoeken om een aanvullende bijdrage te doen aan de verschillende hulpprogramma's,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note98">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note99">Deze motie is voorgesteld door het lid Kuzu.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note100">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2372</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note101">De heer Kuzu (DENK)</note>
            <u who="#TunahanKuzu" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg30">De tweede motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note102">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note103">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note104">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note105">constaterende dat tijdens de jaarlijkse provocerende vlaggenmars in Oost-Jeruzalem door extremistische nationalisten stelselmatig leuzen zijn gescandeerd, zoals:</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note106">"Dood aan de Arabieren";</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note107">"De tweede naqba (catastrofe) komt spoedig. Jullie zullen eindigen in vluchtelingenkampen";</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note108">"Een goede Arabier is een dode Arabier";</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note109">"Ga weg van hier, ga maar dood";</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note110">overwegende dat de alternatieve premier van Israël dit weliswaar heeft veroordeeld, maar er nul arrestaties zijn verricht aan de zijde van de mensen die deze leuzen scanderen, terwijl er aan Palestijnse zijde 23 gewonden zijn gevallen en 17 arrestaties zijn verricht;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note111">spreekt haar walging uit over deze leuzen en veroordeelt deze met klem;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note112">verzoekt de regering dit standpunt van de Tweede Kamer over te brengen in haar bilaterale contacten met Israël en dit aan de orde te stellen tijdens de aanstaande Raad Buitenlandse Zaken,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note113">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note114">Deze motie is voorgesteld door het lid Kuzu.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note115">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2373</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note116">De heer Kuzu (DENK)</note>
            <u who="#TunahanKuzu" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg31">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note117">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg32">Dank. Dan zijn we daarmee aan het einde gekomen van de termijn van de kant van de Kamer. Ik schors voor enkele ogenblikken, en dan gaan we luisteren naar de beantwoording door de minister.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note118">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note119">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg33">Ik geef de minister het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note120">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg34">Dank, mevrouw de voorzitter. Ik begin even andersom naar aanleiding van twee korte verzoeken om herbevestiging. Ik wil richting alle leden van deze Kamer nogmaals benadrukken dat we er echt alles aan zullen doen dat het sanctiepakket voor Belarus zo snel mogelijk wordt aanvaard. Ik heb er ook alle vertrouwen in dat dat rondom de RBZ gaat gebeuren. Zo niet, dan koppel ik meteen terug naar de Kamer en dan moeten we terug naar plan B, maar de impact van de EU is natuurlijk het belangrijkst. Daar zet ik dus op in.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg35">Ik wil ook een toezegging aan de heer Van der Lee bevestigen. Zoals ik zei, kom ik er later op terug. Ik zal dat zeker voor de begrotingsbehandeling doen, maar zoals u weet, vergt het wat werk, studie en overleg. We willen hiermee ook niet over een nacht ijs gaan. Ik wil het dus graag zorgvuldig doen, maar ook indachtig de tijd die u eventueel wilt nemen voor de begrotingsbehandeling.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg36">Dan de moties. De motie op stuk nr. 2366 van de heer Brekelmans: oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg37">Dan de motie op stuk nr. 2367 van de heer Van der Staaij, de heer De Roon en de heer Segers. Via u, mevrouw de voorzitter, heb ik eerlijk gezegd een vraag aan de heer Van der Staaij. Zoals ik de motie lees, lijkt zij op een aanscherping van de eerdere motie-Van der Staaij. Als dat zo is, met de inperking dat het lijkt alsof Nederland soevereiniteit een beetje opgeeft om altijd Duitsland, Oostenrijk en het Verenigd Koninkrijk te volgen, is dit een hele moeilijke. Op basis van die benadering zou ik de motie ontraden, maar ik zou graag eerst een verheldering willen horen van de heer Van der Staaij.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note121">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg38">Wat mij betreft is het geen aanscherping. Met betrekking tot de oude motie was er soms onvrede over de toepassing daarvan in situaties waarin er evident een ongebalanceerde resolutie ligt, zoals we de afgelopen keer de discussie hadden over wat bij het permanente beoordelingsmechanisme aan de orde is. In dat soort gevallen zou er geen sprake moeten zijn van onthouding, maar van tegenstemmen. Dat is volgens mij ook zoals het steeds beoogd is.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note122">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg39">Dan denk ik dat deze motie eigenlijk niet nodig is, maar er zit nog een probleem aan. De heer Van der Staaij maakt een vergelijking met drie landen. Tegelijkertijd heeft het Nederlandse kabinet bij de onthouding een hele sterke stemverklaring afgegeven omdat het verzoek van de Kamer indachtig de motie-Amhaouch was dat wij ons juist zouden inzetten voor een onafhankelijk onderzoek naar beide partijen in het conflict. We hebben onze afkeuring uitgesproken over de strekking van de resolutie, maar onthouding paste in het kader van de aanvraag van het onderzoek, indachtig de wens van de Kamer. Dit gaat heel ver, op een manier waarop het kabinet nooit met andere landen kan spreken en een paar landen zou moeten volgen. Wij zijn helemaal indachtig de motie-Van der Staaij en we zien ook een reductie van het aantal eenzijdige moties die alleen Israël op een disproportionele en onjuiste manier bekritiseren. Ik heb het er vanochtend ook kort over gehad met de Israëlische minister van Buitenlandse Zaken. Wij zoeken dus echt alle mogelijkheden, maar ik moet de motie ontraden, ook vanuit het perspectief van soevereiniteit en eigenstandig kabinetsbeleid, maar het is altijd indachtig de richting en de strekking van de motie-Van der Staaij.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note123">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg40">Het is nadrukkelijk niet de bedoeling om te zeggen dat die landen in alle gevallen gevolgd moeten worden. Het is in dit geval meer bedoeld als voorbeeld van landen die een andere keuze maken. Maar wat wél de lijn is: als er sprake is van een duidelijk ongebalanceerde resolutie, kies dan niet voor onthouding maar gewoon voor tegenstemmen, wat voor de hand ligt.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note124">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg41">Maar meneer Van der Staaij, deze motie wordt wel op deze manier gelezen en ook geïnterpreteerd. Het oordeel is: ontraden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note125">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg42">Het oordeel is hetzelfde, maar ik geef de heer Van der Staaij de verzekering dat wij elke motie, elke resolutie, heel zorgvuldig bekijken en beoordelen. In dit geval hebben we natuurlijk ook gekeken naar het stemgedrag van bijvoorbeeld Frankrijk, Italië en Denemarken.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note126">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg43">Om geen onnodige misverstanden te wekken, wil ik de motie dan wijzigen. Die zin was meer als voorbeeld bedoeld. Ik wil "in navolging van bondgenoten als Duitsland, Oostenrijk en het Verenigd Koninkrijk" weghalen, zodat daar geen misverstand over kan zijn. Want dan staat er: "verzoekt de regering om zich in dergelijke gevallen niet slechts van stemming te onthouden, maar tegen eenzijdige anti-Israëlische initiatieven te stemmen".</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note127">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg44">De motie-Van der Staaij c.s. (, nr. ) is in die zin gewijzigd dat zij thans luidt:</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note128">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note129">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note130">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note131">constaterende dat de Kamer de regering verzocht heeft in VN-verband actief stelling te nemen tegen lidstaten in VN-organisaties die disproportioneel agenderen tegen Israël en, zoals de Nederlandse regering eerder gedaan heeft, onrechtvaardige resoluties af te wijzen (Kamerstuk 34775, nr. 44);</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note132">overwegende dat in VN-organisaties, waaronder de VN-Mensenrechtenraad, initiatieven worden genomen voor sessies, resoluties en/of onderzoeken die qua aantal of inhoud niet of onvoldoende gebalanceerd zijn, maar disproportioneel gericht zijn tegen Israël;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note133">verzoekt de regering zich in dergelijke gevallen niet slechts van stemming te onthouden maar ook tegen eenzijdige anti-Israëlische initiatieven te stemmen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note134">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg45">Zij krijgt nr. , was nr. 2367 ().</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note135">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg46">Ik geef de heer Van der Staaij de verzekering dat wij, de motie indachtig, heel scherp kijken, zoals al is gebleken uit de statistieken, ook aan de kant van Buitenlandse Handel en OS. Maar dit is dusdanig meedenken vanuit de stoel van de diplomaten die onderhandelen dat het eigenlijk onmogelijk is om dit te voorzien. De motie-Van der Staaij is leidend.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note136">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg47">U blijft bij uw oordeel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note137">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg48">Ja.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg49">Dan de motie op stuk nr. 2368: oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg50">De motie op stuk nr. 2369 is een spreekt-uitmotie. Ik ben wel blij dat er meer aandacht wordt gevraagd voor het menselijk lijden in Jemen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg51">Ik steun de strekking van de motie op stuk nr. 2370. Het staat niet op de agenda van de Raad. Maar als het niet tijdens de Raad lukt, zal ik elders wel momenten zoeken om hier vervolg aan te geven. Deze motie geef ik oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg52">Dan de motie op stuk nr. 2371. Ik vind het een mooi verzoek aan de regering. Zoals de heer Segers weet, zijn wij geen grote speler. Maar ik zie ook binnen het Kwartet een rol voor de Verenigde Naties, die hier mogelijkerwijs weer een trekkersrol zullen krijgen via de secretaris-generaal en via de speciaal vertegenwoordiger van de secretaris-generaal. Ik zal me oriënteren. Ook zal ik in een vervolggesprek met minister Lapid, de Palestijnse Autoriteit en veel andere landen kijken of en wanneer er mogelijkheden zijn voor een gepaste rol van Nederland. Als ik de motie zo goed interpreteer, geef ik deze motie met veel plezier en indachtig vrede oordeel Kamer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note138">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg53">Dus oordeel Kamer. Meneer Van der Lee, heeft u een vraag over een motie?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note139">De heer Van der Lee (GroenLinks)</note>
            <u who="#TomvanderLee" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg54">Ja, over het oordeel over de motie op stuk nr. 2371, indachtig de discussie die we gister hebben gehad. Strekt de oriëntatie van de minister zich ook uit tot het bekijken of het mogelijk is om de bevolking van Gaza op een of andere manier wel te betrekken bij initiatieven voor wederopbouw en duurzame vrede?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note140">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg55">Als je spreekt over wederopbouw en ontwikkelingssamenwerking is het juist belangrijk dat het komt vanuit de lokale gemeenschap zelf, dus vanuit de mensen die getroffen zijn. Dat weet de heer Van der Lee uit zijn voormalig professioneel verleden zelf ook. Dat is één. Ideeën en gedachten over duurzame vrede kunnen we eigenlijk alleen maar bespreken met de lokale bevolking van Gaza die niet geaffilieerd is aan Hamas. Maar dat moeten we zorgvuldig via andere kanalen doen, bijvoorbeeld via de VN of via het Kwartet. Daar zijn de geëigende kanalen voor, zodat er niet onbedoeld met de verkeerde mensen wordt gepraat. Nederland wil zich daar verre van houden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note141">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg56">We waren bij de motie op stuk nr. 2372.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note142">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u44">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg57">De motie op stuk nr. 2372. Ik geloof dat ook Jemen niet op de agenda van de Raad staat. Ik ondersteun de intentie van de motie wel, en erkende eerder ook al het lijden van Jemen. Ik zal kansen vinden. Ik zal de minister voor Buitenlandse Handel en Ontwikkelingssamenwerking hierop aanspreken, en haar vragen om hier ook vervolg aan te geven!</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note143">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u45">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg58">Oordeel Kamer?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note144">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u46">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg59">Oordeel Kamer, ja. Ik heb al een bpo aangevraagd!</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note145">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u47">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg60">Dan tot slot de motie op stuk nr. 2372.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note146">Minister Kaag</note>
            <u who="#SigridKaag" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u48">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg61">Ik ontraad de motie op stuk nr. 2372. Het is een eenzijdige motie. De regering is continu met diplomatieke contacten, vanuit Tel Aviv en Ramallah, en met alle partijen in gesprek om de kabinetslijnen uit te dragen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note147">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u49">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg62">Ik dank de minister voor haar bondige beantwoording. We zijn aan het einde gekomen van dit tweeminutendebat over de Raad Buitenlandse Zaken.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note148">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note149">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.u50">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.seg63">Over alle moties die net zijn ingediend, wordt straks gestemd, om 15.00 uur welteverstaan. Ik schors dus tot 15.00 uur. Dan gaan we stemmen. Daarna volgt het debat over de Staat van de Unie.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2021-06-17-tweedekamer-9.note150">De vergadering wordt van 14.30 uur tot 15.01 uur geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

