<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-02-25 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-02-25 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 59, Session 11 (2021-02-25)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 59, Session 11 (2021-02-25)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="59" xml:lang="en">Meeting 59</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="11" xml:lang="en">Session 11</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-02-25">Sitting 2021-02-25</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="39">39 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="39">39 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="2005">2,005 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="2005">2,005 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-02-25">2021-02-25</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="134"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="53"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="39"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-02-25">2021-02-25</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.head1">Initiatiefnota van het lid Diertens over een gezonde leefstijl</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg1">Aan de orde is het VAO over de initiatiefnota van het lid Diertens over een gezonde leefstijl. Ik heet de minister voor Medische Zorg van harte welkom en geef mevrouw Van Esch als eerste spreker namens de Partij voor de Dieren het woord. U denkt: ik zag de minister gisteravond nog.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note2">Mevrouw Van Esch (PvdD)</note>
            <u who="#EvavanEsch" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg2">Ja, het is niet lang geleden dat we elkaar gezien hebben.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg3">Voorzitter, dank u wel. Ik wil deze twee minuten beginnen met het nogmaals bedanken van mevrouw Diertens voor haar mooie nota over een gezonde leefstijl, die wij behandeld hebben. Wat ons betreft praten we in dit huis niet vaak genoeg over die gezonde leefstijl.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg4">Ik heb vandaag een vraag en een motie. De vraag gaat over het eind januari gepubliceerde wetenschappelijk onderzoeksrapport van de WUR over de ongezonde voedselomgeving. Daarin worden aanbevelingen aan de overheid gedaan om in te grijpen. Een van die aanbevelingen heb ik verwerkt in mijn motie, die ik straks zal voorlezen, maar ik zou graag een schriftelijke reactie van de staatssecretaris willen vragen en ontvangen. Die vraag stel ik bij dezen aan de minister, maar die is dus eigenlijk bedoeld voor de staatssecretaris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg5">Nu kom ik bij mijn zeer lange motie. Ik ga dus snel beginnen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note6">constaterende dat de Kamer reeds heeft uitgesproken dat kindermarketing vooral gericht wordt op producten uit de Schijf van Vijf, om kinderen te ontzien van kindermarketing voor ongezonde producten (motie-De Groot/Diertens (31532, nr. 201), 14 juni 2018);</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note7">constaterende dat de staatssecretaris van VWS in 2018 met het bedrijfsleven heeft afgesproken dat kinderidolen (licensed media characters) gericht op kinderen tot en met 12 jaar niet langer op ongezonde producten zullen staan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note8">constaterende dat uit een rapport van UNICEF (september 2020) blijkt dat desondanks bij een kwart van de ongezonde kinderproducten in de supermarkt kindermarketing wordt gebruikt en er tevens gebruik wordt gemaakt van animatiefiguren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note9">constaterende dat een nieuw wetenschappelijk onderzoeksrapport van de WUR (januari 2021) en een alliantie van UNICEF, de gemeente Amsterdam en vier gezondheidsfondsen (Diabetes Fonds, Hartstichting, Maag Lever Darm Stichting en Nierstichting) (februari 2021) de overheid aanbevelen om een verbod in te stellen op kindermarketing;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note10">constaterende dat voor een verbod op kindermarketing ruim draagvlak bestaat onder de bevolking (zeven op de tien Nederlanders zijn voor);</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note11">verzoekt de regering een verbod in te stellen op alle vormen van reclame gericht op kinderen onder de 18 jaar voor voedingsmiddelen die buiten de Schijf van Vijf vallen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note12">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note13">Deze motie is voorgesteld door de leden Van Esch en Renkema. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note14">Zij krijgt nr. kst-35655-4</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note15">Dank u wel, mevrouw Van Esch. Dan geef ik nu het woord aan de heer Van Gerven namens de SP.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note16">De heer Van Gerven (SP)</note>
            <u who="#HenkvanGerven" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg6">Voorzitter. Allereerst een woord van dank aan mevrouw Diertens, die een nota heeft ingediend die in al haar punten eigenlijk de hele wereld omvatte. Als we dat allemaal zouden uitvoeren, zouden we een hele mooie samenleving hebben. Ik wil op één aspect nog de nadruk leggen, namelijk de sociaal-economische gezondheidsverschillen. Een samenleving waarin die verschillen groter worden, is niet een samenleving die de SP wil. We moeten toe naar het verkleinen van die verschillen. Vandaar de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note17">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note18">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note19">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note20">constaterende dat er in Nederland grote verschillen bestaan in de gezondheid tussen mensen met een hoge en mensen met een lagere sociaal-economische positie in de samenleving;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note21">constaterende dat een belangrijk onderdeel van het aanpakken van sociaal-economische gezondheidsverschillen tussen mensen ligt bij het verbeteren van de woon-, werk- en leefomstandigheden voor mensen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note22">verzoekt de regering om te erkennen dat het verbeteren van deze woon-, werk- en leefomstandigheden cruciaal is voor het aanpakken van sociaal-economische gezondheidsverschillen, verantwoordelijkheid te nemen voor het significant verbeteren van deze omstandigheden en een integraal plan op te stellen om dit te bewerkstelligen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note23">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note24">Deze motie is voorgesteld door de leden Van Gerven en Hijink. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note25">Zij krijgt nr. kst-35655-5</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note26">Dank u wel, meneer Van Gerven. Dan geef ik nu het woord aan de heer Renkema namens de fractie van GroenLinks.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note27">De heer Renkema (GroenLinks)</note>
            <u who="#Wim-JanRenkema" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg7">Voorzitter, dank u wel. De initiatiefnota die we hebben besproken, gaat over een belangrijk onderwerp. Preventiebeleid is de afgelopen periode vaak aan bod geweest in deze Kamer, niet ten onrechte, gezien de pandemie waarmee we te maken hebben. Ik heb twee moties. De eerste gaat over prijsmechanismen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note28">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note29">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note30">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note31">constaterende dat het RIVM de suikertaks als een te overwegen maatregel identificeert;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note32">constaterende dat meerdere politieke partijen in hun verkiezingsprogramma aangeven prijsmechanismen te willen inzetten als beleidsmaatregel (bijvoorbeeld verlaging van btw op groente en fruit);</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note33">overwegende dat prijsmechanismen een positief effect kunnen hebben op het beschermen van de volksgezondheid;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note34">verzoekt de regering op korte termijn een quickscan uit te voeren naar de vormgeving en te verwachten effecten van verschillende prijsmechanismen te weten:</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note35">een verhoging respectievelijk verlaging van btw op ongezonde respectievelijk gezonde producten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note36">het invoeren dan wel verhogen van accijns op ongezonde producten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note37">combinaties hiervan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note38">en de resultaten van deze quickscan per 15 april naar de Kamer te sturen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note39">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note40">Deze motie is voorgesteld door het lid Renkema. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note41">Zij krijgt nr. kst-35655-6</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note42">Mevrouw Kuik (CDA)</note>
            <u who="#AnneKuik" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg8">Ik heb nog een vraag aan de heer Renkema. Dit klinkt sympathiek, maar de heer Blokhuis heeft ons verteld dat hij hier al mee bezig is. Ik vraag me even af wat hier nieuw aan is.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note43">De heer Renkema (GroenLinks)</note>
            <u who="#Wim-JanRenkema" ana="#regular topic:macro" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg9">In het notaoverleg heeft de heer Blokhuis inderdaad een aantal toezeggingen gedaan, ook dat er wordt geïnventariseerd wat de mogelijkheden zijn van bijvoorbeeld zo'n suikertaks en ook als het gaat over de btw. Wat ik met deze motie toevoeg, is dat ik vind dat we daar op korte termijn inzicht in moeten hebben. We weten dat er na de verkiezingen een nieuw kabinet komt. Daarom vraag ik om een quickscan per 15 april. Ik voeg er een deadline aan toe. Dat is nieuw ten opzichte van de toezegging die is gedaan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note44">De heer Van Gerven (SP)</note>
            <u who="#HenkvanGerven" ana="#regular topic:argic" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg10">Ik heb ook nog een vraag. De SP is niet zo'n voorstander van een suikertaks. U noemt die wel in de overweging van uw motie. Valt een onderzoek naar een producententaks ook onder de doelstelling van de motie?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note45">De heer Renkema (GroenLinks)</note>
            <u who="#Wim-JanRenkema" ana="#regular topic:macro" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg11">Ook dat is deel van het woord prijsmechanisme, alleen wordt het dan ergens anders belegd. Dat zou daaraan toegevoegd kunnen worden. Het is in het debat vrij uitgebreid over de btw gegaan. Ik hoorde ook de lijsttrekker van het CDA van de week zeggen dat hij eigenlijk naar 0% btw op gezonde producten wil. Het lijkt me dus echt relevant dat we snel na de verkiezingen inzicht hebben in de mogelijkheden en onmogelijkheden van de verschillende prijsmechanismen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note46">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg12">Dank u wel. Of was u nog niet klaar?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note47">De heer Renkema (GroenLinks)</note>
            <u who="#Wim-JanRenkema" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg13">Ik heb nog een motie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note48">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg14">Ja, natuurlijk. Gaat uw gang.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note49">De heer Renkema (GroenLinks)</note>
            <u who="#Wim-JanRenkema" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg15">En die gaat over de GGD, een instelling waarmee we het afgelopen jaar ontzettend veel te maken hebben gehad. Heel veel Nederlanders kennen nu de GGD, zal ik maar zeggen. Dat zijn er meer dan bij het consultatiebureau.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note50">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note51">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note52">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note53">constaterende dat de GGD'en het afgelopen jaar zeer veel werk hebben verricht in het kader van de bestrijding van COVID-19 als infectieziekte;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note54">constaterende dat de bestrijding van infectieziekten slechts een van de hoofdtaken is in de publieke gezondheidszorg;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note55">overwegende dat meerdere politieke partijen extra aandacht willen geven aan preventie, het bevorderen van gezond gedrag en het bereiken van bepaalde doelgroepen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note56">overwegende dat niet duidelijk is in hoeverre de GGD'en momenteel voldoende capaciteit hebben om dit soort taken op zich te kunnen nemen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note57">verzoekt de regering te verkennen hoe een wenselijke infrastructuur voor wat betreft de publieke gezondheidszorg eruit zou kunnen zien als de GGD'en meerdere en ambitieuzere taken zouden toegewezen krijgen in het kader van het beschermen van de volksgezondheid, en de resultaten van deze verkenning dit voorjaar naar de Kamer te sturen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note58">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note59">Deze motie is voorgesteld door het lid Renkema. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note60">Zij krijgt nr. kst-35655-7</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note61">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg16">Dank u wel, meneer Renkema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg17">Dan geef ik nu het woord aan mevrouw Belhaj namens D66. Gaat uw gang.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note62">Mevrouw Belhaj (D66)</note>
            <u who="#SalimaBelhaj" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg18">Voorzitter. Ik begin meteen met de moties.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note63">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note64">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note65">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note66">constaterende dat er in Nederland vele bewezen en kosteneffectieve interventies zijn om de gezondheid van mensen te bevorderen en dat deze in kaart worden gebracht via het loket Gezond Leven;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note67">overwegende dat veel interventies, pilots en living labs onvoldoende opschalen omdat duidelijke regie ontbreekt, omdat de financiering en opbrengsten gefragmenteerd zijn of omdat deze op terreinen van meerdere departementen liggen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note68">overwegende dat er voornamelijk instanties zijn die doelen op het gebied van gezondheid monitoren, zoals het RIVM, maar dat gerichte beleids- en wetgevingsadviezen voor optimaal gezondheidsbeleid ontbreken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note69">van mening dat het belangrijk is dat de kansen en belemmeringen structureel in kaart zijn, zodat de rijksoverheid, gemeenten en verzekeraars beter geadviseerd worden om beleid te maken voor een gezonder Nederland;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note70">verzoekt de regering een voorstel te doen om een nationaal rapporteur gezond leven aan te stellen die jaarlijks:</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note71">belemmeringen in de opschaling van succesvolle interventies in kaart brengt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note72">adviezen geeft aan de rijksoverheid, lokale overheden en verzekeraars hoe deze toegankelijk kunnen worden gemaakt voor zo veel mogelijk mensen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note73">zich hierbij met name richt op groepen die een achterstand hebben in gezonde levensverwachting,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note74">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note75">Deze motie is voorgesteld door de leden Belhaj, Diertens, Van Esch, Van Gerven, Kuiken en Sazias.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note76">Zij krijgt nr. kst-35655-8</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note77">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg19">Gaat u verder.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note78">Mevrouw Belhaj (D66)</note>
            <u who="#SalimaBelhaj" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg20">Voorzitter. De tweede motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note79">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note80">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note81">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note82">overwegende dat veel producenten van levensmiddelen de ambities hebben hun producten gezonder samen te stellen met minder zout, vet en suiker of met meer vezels;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note83">overwegende dat deze producenten een ongelijk speelveld ervaren, omdat concurrenten met extra suiker of vet in hun producten beter verkopen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note84">verzoekt de regering in gesprek te gaan met producenten en verkopers van levensmiddelen die als doel hebben om hun producten gezonder te produceren en te verkopen om na te gaan wat er nodig is om dit ongelijke speelveld te bestrijden en aan de hand hiervan nog in 2021 voorstellen te doen richting de Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note85">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note86">Deze motie is voorgesteld door de leden Belhaj, Diertens, Kuik, Sazias en Renkema.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note87">Zij krijgt nr. kst-35655-9</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note88">De heer Bolkestein (VVD)</note>
            <u who="#MartijnBolkestein" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg21">Ik heb een vraag over de laatste motie. Aan wat voor maatregelen zou u denken? Moeten we dan denken aan regelgeving of wetgeving, of kan dit ook gewoon binnen het veld zelf?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note89">Mevrouw Belhaj (D66)</note>
            <u who="#SalimaBelhaj" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg22">Ik vind eigenlijk alle drie de opties die u neerlegt fantastische denkrichtingen. In de motie wordt natuurlijk ook verzocht om daar juist het gesprek over te hebben, ook omdat het zo complex is. Het zou een beetje gek zijn als wij hier zouden voorsorteren op wat het zou moeten zijn. Toch, mevrouw Diertens? Ik heb daar mijn eigen gedachtes over. Ik ben geen woordvoerder en ik ben eigenlijk ook iets meer van de liberale tak. Ik doe dit van harte, maar u kunt zich voorstellen dat het belangrijk is dat breed wordt bekeken wat je zou kunnen doen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note90">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg23">Bent u overtuigd, meneer Bolkestein?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note91">De heer Bolkestein (VVD)</note>
            <u who="#MartijnBolkestein" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg24">Misschien via de voorzitter en via mevrouw Belhaj aan mevrouw Diertens: voor de VVD is het belangrijk om te weten of hiermee wordt vooruitgelopen op het idee van regelgeving. Dat zou misschien wat minder goed vallen. Of gaat het hier ook om het veld zelf en de samenwerking met het veld zelf? Dat is toch wel belangrijk. Misschien een knikje of een schudje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note92">Mevrouw Belhaj (D66)</note>
            <u who="#SalimaBelhaj" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg25">Over de eerste opmerking die u maakt: ik kan me voorstellen dat het belangrijk is dat we dat niet al vastleggen, zoals ik net al zei.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note93">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg26">Ik kijk even naar mevrouw Diertens. Bedoelt zij dit?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note94">Mevrouw Belhaj (D66)</note>
            <u who="#SalimaBelhaj" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg27">Nee, we kennen elkaar heel goed, voorzitter. Ze heeft mij dit laten doen, van de liberale tak van de fractie, dus ik voel me ook vrij om dat te zeggen. Als mevrouw Diertens dat graag had gewild, had het erin gestaan. U moet het zo zien: het zou een uitkomst kunnen zijn. Misschien niet, waarschijnlijk niet, want daarvoor heb je uiteindelijk ook weer een meerderheid in de Kamer nodig. Dus laten we hopen dat het eerste niet gebeurt. Het kan wel. Het tweede is dan het meest wenselijk.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note95">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg28">U weet zich hier heel goed uit te redden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note96">Mevrouw Belhaj (D66)</note>
            <u who="#SalimaBelhaj" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg29">Dank u. Ik wilde tot slot ook nog iets zeggen, ondanks dat ik nog maar één seconde heb. Inderdaad, deze initiatiefnota is geschreven door mijn dierbare collega Antje Diertens, Groninger, topper, sportfanaat, gezondheids- en leefstijlfanaat. Ik heb haar de afgelopen jaren als zijinstromer in de politiek af en toe aan de arm mogen meenemen. Dat vond ik fantastisch. Deze initiatiefnota is heel bijzonder, omdat ik weet dat ze de afgelopen twee jaar elke keer heeft gezocht naar manieren om het voor elkaar te krijgen om het vandaag in de Kamer te kunnen bespreken, zodat er belangrijke moties kunnen worden aangenomen om dit ook in werking te zetten. Antje, ik ga je ontzettend missen en ik ben heel erg trots op je.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note97">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg30">Nou, wat lief. Dank u wel. Dat was een mooie afscheidsspeech van mevrouw Belhaj, maar een echte speech komt nog. Dit was trouwens ook een echte speech, hoor. Dan geef ik nu het woord aan mevrouw Kuiken namens de PvdA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note98">Mevrouw Kuiken (PvdA)</note>
            <u who="#AttjeKuiken" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg31">Voorzitter. Ik doe dat ook gewoon even. Ik kon helaas niet bij het initiatiefnotaoverleg zijn, maar ik gebruik mijn twee minuten ook om mevrouw Diertens even te bedanken. Laiverd, het ga je goed. We hebben een hele leuke tijd samengewerkt, met name in de commissie Koninkrijksrelaties. Preventie, gezonde leefstijl, is en was jouw motto. Dat blijf je ook doen, zeker nu er een kleinkind op komst is. Ik hoop dat je met haar nog heel veel avonturen en reizen mag verzamelen, op Pic Paradis of op het Pronkjewailpad: de beroemde tocht rondom het Noorden, Groningen. Het ga je goed. Heel veel dank voor alles.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note99">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg32">Dank u wel, mevrouw Kuiken. Mevrouw Kuik, wat gaat u zeggen? Toch wel heel leuk dat dit zo spontaan gebeurt. Mevrouw Kuik namens het CDA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note100">Mevrouw Kuik (CDA)</note>
            <u who="#AnneKuik" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg33">Voorzitter. Ik begin eerst even met de motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note101">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note102">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note103">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note104">constaterende dat in de Reclamecode Voor Voedingsmiddelen geregeld is dat het niet toegestaan is om reclame te maken voor ongezonde voeding bij kinderen tot en met 12 jaar en er geen kinderidolen gebruikt mogen worden in de marketing;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note105">constaterende dat deze reclamecode echter niet op sociale media van toepassing is, omdat formeel gezien een account pas aangemaakt mag worden vanaf 13 jaar;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note106">overwegende dat het zeer twijfelachtig is dat hierdoor kinderen tot en met 12 jaar niets meekrijgen van sociale media, al is het maar omdat deze ook zonder account zichtbaar zijn;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note107">overwegende dat uit de laatste monitor om deze redenen al is gebleken dat sociale media een grijs gebied zijn wanneer het aankomt op kindermarketing, en dat verder onderzoek daarom niet nodig is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note108">verzoekt de regering ervoor te zorgen dat de Reclamecode Voor Voedingsmiddelen wordt aangepast, zodanig dat in deze code sociale media niet meer uitgezonderd worden, en de Kamer hierover voor de zomer te informeren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note109">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note110">Deze motie is voorgesteld door de leden Kuik en Diertens. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note111">Zij krijgt nr. kst-35655-10</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note112">Mevrouw Kuik (CDA)</note>
            <u who="#AnneKuik" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg34">Voorzitter, tot slot wil ik natuurlijk mevrouw Diertens bedanken voor de goede samenwerking en voor dat nuchtere Groningse geluid in de Kamer. Het is toch fijn om elkaar als noorderlingen weer even op te kunnen zoeken. We blijven elkaar gewoon zien.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note113">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg35">Zo is dat. Dank u wel, mevrouw Kuik. Dan geef ik tot slot het woord aan de heer Bolkestein namens de VVD.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note114">De heer Bolkestein (VVD)</note>
            <u who="#MartijnBolkestein" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg36">Dank u wel. Ook complimenten aan mevrouw Diertens voor het algemeen overleg en voor haar initiatiefnota. Het was heel erg leuk om samen te werken. We spreken elkaar nog wel.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg37">Eén motie van de VVD, die gaat over reclame voor alcohol die gericht is op jongeren.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note115">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note116">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note117">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note118">overwegende dat alcoholreclame aan specifieke regels is onderworpen en zich niet op jongeren mag richten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note119">overwegende dat het belangrijk is dat fabrikanten hiervoor zelf hun verantwoordelijkheid nemen en dat zij dat in veel gevallen gelukkig ook doen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note120">verzoekt de regering om, indien nodig intensiever, in overleg te gaan en blijven met de alcoholbranche om gezamenlijk tot aanvullende afspraken te komen zodat alcoholreclame zich in geen enkele vorm richt op jongeren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note121">verzoekt de regering tevens om indien dit niet tot een bevredigende samenwerking leidt de Kamer hiervan verslag te doen alvorens over te gaan tot aanvullende wet- en regelgeving,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note122">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note123">Deze motie is voorgesteld door het lid Bolkestein. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note124">Zij krijgt nr. kst-35655-11</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note125">Dank u wel, meneer Bolkestein. Ik kijk even of de minister direct kan reageren. Nee, we schorsen vijf minuten.</note>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note126">De vergadering wordt van 13.58 uur tot 14.04 uur geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note127">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg38">Ik geef de minister het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note128">Minister Van Ark</note>
            <u who="#TamaravanArk" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg39">Voorzitter, dank u wel. Ik neem vandaag mijn collega staatssecretaris Blokhuis waar, die inderdaad in een heel mooi algemeen overleg deze initiatiefnota van mevrouw Diertens heeft besproken met uw Kamer. Ik zal de oordelen die hij gegeven zou hebben over de moties graag met uw Kamer delen. Ik wil mevrouw Diertens ook bedanken voor haar nota.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg40">Voorzitter. Mevrouw Van Esch vroeg nog om een schriftelijke reactie op het rapport van de WUR. Die zeg ik haar toe. Ik geleid dat verzoek door naar mijn collega.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg41">De motie op stuk nr. 4 gaat over een verbod op alle vormen van reclame gericht op kinderen onder de 18 jaar, omwille van het totaalverbod. Dat gaat te ver. Daarmee ontraad ik deze motie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg42">Van de motie op stuk nr. 5, van de heer Van Gerven en de heer Hijink, denk ik: dat moet een missionair kabinet doen. Daarmee ontraad ik deze motie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg43">Datzelfde geldt voor de motie op stuk nr. 6, van de heer Renkema. Daarin is inderdaad een datum toegevoegd aan de toezegging die mijn collega al heeft gedaan. Die verkenning komt er, maar die datum gaat net te ver. Deze motie is dus ook ontraden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg44">De motie op stuk nr. 7 gaat over de GGD. We gaan aan de slag met dat idee. Het is een heel goed voornemen om die discussie te voeren. Ik denk wel dat we dan eerst de discussie moeten voeren over de taken van de GGD en die niet alvast moeten invullen. Daarom ontraad ik deze motie. Maar we gaan wel aan de slag met dit thema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg45">De motie op stuk nr. 8 vraagt om een nationaal rapporteur. Daar is in het overleg veelvuldig over van gedachten gewisseld. In de optiek van het kabinet doet het RIVM dit. Daarmee ontraad ik deze motie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg46">Voorzitter. De motie op stuk nr. 9 gaat over de voorstellen over het gelijk speelveld en vraagt om in gesprek te gaan. Ik heb ook heel goed het interruptiedebatje gezien tussen de heer Bolkestein en mevrouw Belhaj. Dat in gesprek gaan, dat kan, maar we kunnen ons nog niet vastleggen op de vorm van de voorstellen. Daarmee krijgt de motie oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg47">Datzelfde geldt voor de motie op stuk nr. 10, die gaat over het doortrekken van de reclamecode naar sociale media. Deze motie krijgt dus oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg48">Dan kom ik op de motie op stuk nr. 11, van de heer Bolkestein. Daarbij voel ik mij een beetje hetzelfde zoals mevrouw Belhaj het verwoordde. Ik heb het in mijn geval dan over de liberale kant van het kabinet, maar ik sta hier namens mijn collega en daarmee ontraad ik toch de motie van de heer Bolkestein.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note129">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg49">Korte vraag, mevrouw Belhaj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note130">Mevrouw Belhaj (D66)</note>
            <u who="#SalimaBelhaj" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg50">Ik heb een korte vraag over de motie op stuk nr. 8. De minister gaf aan dit al gebeurt door het RIVM, maar dat is niet zo. De bedoeling is juist dat wanneer iedereen op al die verschillende plekken dingen aan het doen is en op een gegeven moment het overzicht er niet meer is, je ervoor zorgt dat één iemand dat goed bewaakt. Bureaucratie en technocratie hebben we genoeg. Dus mijn vraag is of de minister het gewoon niet eens is met D66.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note131">Minister Van Ark</note>
            <u who="#TamaravanArk" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg51">Ik heb begrepen dat hierover in het debat al veelvuldig van gedachten is gewisseld, dus dat de Kamer zegt: als de regering het niet wil doen, vragen we er zelf een uitspraak over. Het advies van de regering is in ieder geval "ontraden".</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note132">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg52">Goed, dan wil ik u hiermee bedanken.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note133">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.note134">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-02-25-tweedekamer-11.seg53">We zijn hiermee aan het eind gekomen van dit VAO. Over de moties zullen we aan het eind van de dag stemmen.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

