<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-04-22 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-04-22 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 72, Session 4 (2021-04-22)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 72, Session 4 (2021-04-22)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="72" xml:lang="en">Meeting 72</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="4" xml:lang="en">Session 4</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-04-22">Sitting 2021-04-22</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="39">39 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="39">39 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="2296">2,296 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="2296">2,296 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-04-22">2021-04-22</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="122"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="52"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="39"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-04-22">2021-04-22</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.head1">Oprichting van de 100% beleidsdeelneming Bonaire Brandstof Terminals B.V.</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg1">Dan gaan wij door met de orde van de dag. Aan de orde is een tweeminutendebat. Voordat ik de heer Van Raan het woord geef, wil ik de minister van Economische Zaken en Klimaat hartelijk welkom heten, die vandaag opnieuw 33 jaar is geworden. Van harte gefeliciteerd. We gaan snel aan de slag, want we hebben vandaag toch alweer een heel, heel volle agenda. Ik geef de heer Van Raan van de Partij voor de Dieren het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note2">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg2">Voorzitter, dank u wel. Ik ga snel beginnen. We hebben veel informatie opgevraagd en gekregen, waarvoor dank. Er zat was ons betreft ook misleidende informatie tussen. Vandaar de volgende moties.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note6">verzoekt de regering om geen onomkeerbare stappen te nemen in de uitvoering van de Bonaire Brandstof Terminals B.V. (BBT) totdat de milieueffectrapportages zijn afgerond en met de Kamer gedeeld,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note7">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note8">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note9">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note10">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note11">constaterende dat het koraal in slechte staat verkeert en dat zonder ingrijpen het koraal nog verder aftakelt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note12">constaterende dat het kabinet momenteel nieuwe locaties verkent voor de energie-infrastructuur en containerhaven;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note13">verzoekt de regering om projecten die het koraal beschadigen, geen doorgang te laten vinden,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note14">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note15">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note16">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note17">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note18">constaterende dat het kabinet schrijft dat het energiebeleid voor Caribisch Nederland gericht is op de benodigde CO- reductie conform het klimaatakkoord van Parijs, ondanks dat Caribisch Nederland is uitgesloten van het verdrag;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note19">verzoekt de regering om de Kamer te informeren over de manier waarop het energiebeleid en de uitwerking daarvan voor Caribisch Nederland in lijn is gebracht met het klimaatakkoord van Parijs;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note20">verzoekt de regering om wettelijke, afrekenbare doelen te (laten) formuleren voor de transitie naar een klimaatneutraal Bonaire en te starten met periodiek voortgangrapportages naar de Kamer te sturen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note21">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note22">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note23">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note24">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note25">constaterende dat het onwaarschijnlijk is dat op korte termijn van en naar Bonaire gevlogen kan worden op volledig duurzame wijze;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note26">constaterende dat het wagenpark en de elektriciteits- en drinkwaterproductie wel sneller kunnen verduurzamen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note27">constaterende dat de minister de financiering als belemmerende factor aanwijst;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note28">verzoekt de minister om de benodigde middelen te reserveren voor verdere en snellere verduurzaming van de elektriciteits- en drinkwaterproductie en het wagenpark op Bonaire, bijvoorbeeld door een klimaatfonds voor Caribisch Nederland op te richten of Invest-NL in te zetten, en zo nog hogere kosten in de toekomst te voorkomen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note29">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note30">Deze motie is voorgesteld door de leden Van Raan en Simons.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note31">Zij krijgt nr. kst-35632-6</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note32">Deze motie is voorgesteld door de leden Van Raan en Simons.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note33">Zij krijgt nr. kst-35632-7</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note34">Deze motie is voorgesteld door de leden Van Raan en Simons.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note35">Zij krijgt nr. kst-35632-8</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note36">Deze motie is voorgesteld door de leden Van Raan en Simons.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note37">Zij krijgt nr. kst-35632-9</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note38">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg3">Dan hebben we nog een aangehouden motie, waarvan ik al heb aangekondigd dat die vanmiddag aangepast in stemming wordt gebracht.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg4">Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note39">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg5">Er zijn vragen. Eerst de heer Thijssen, PvdA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note40">De heer Thijssen (PvdA)</note>
            <u who="#JorisThijssen" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg6">U zei in het begin heel snel dat er misleidende informatie in de brieven stond. Kunt u dat toelichten?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note41">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg7">Dank voor deze vraag. We denken inderdaad dat er toch wat misleidende informatie is verstrekt. Ik geef een voorbeeld. In de begeleidende brief bij het SO schrijft de minister dat dergelijke situaties niet meer kunnen voorkomen bij de nieuwe opslagen die BBT beoogt door te voeren, omdat de nieuwe opslagen volgens de zogenoemde best beschikbare technieken worden ingericht. Als je die brief leest, denk je: prima. Wat je ook vindt van BBT, er worden in ieder geval de best beschikbare technieken gebruikt, wat betekent: het meest innovatief, het meest duurzaam, met inachtneming van klimaateisen. Maar al op de eerste pagina wordt op vragen van D66 geschreven: het voorschrijven van de best beschikbare technieken is niet verplicht en in lokale omstandigheden kan hiervan worden afgezien. Aan de ene kant staat in de brief dat de best beschikbare technieken worden gebruikt. Maar in de beantwoording van de vragen, waarvoor nogmaals dank, wordt eigenlijk duidelijk dat daarvan op alle mogelijke manieren van zal worden afgeweken. De instandhouding van het koraal is daarmee echt in gevaar. Dat noemen wij misleidend.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note42">De heer Erkens (VVD)</note>
            <u who="#ArdaGerkens" ana="#regular topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg8">Wat ons betreft lopen hier twee zaken door elkaar. We hebben de acute situatie in Bonaire. We moeten garanderen dat de mensen daar in de komende jaren ook een energievoorziening hebben en dat er verduurzaming plaatsvindt in Bonaire. Dat zijn wat mij betreft twee aparte discussies, die we ook apart kunnen oppakken. Mijn vraag aan de heer Van Raan is de volgende: is hij het met mij eens dat we in ieder geval geen risico moeten nemen met de energievoorziening van Bonaire op de korte termijn?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note43">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg9">Ik denk dat de VVD hier een denkfout maakt, maar ik dank u voor de vraag. Die geeft mij de gelegenheid om het even toe te lichten. In de vorige 40, 50 jaar is er steeds fout gehandeld met betrekking tot de energievoorziening. Als u de stukken gelezen heeft, dan weet u dat waarschijnlijk net zo goed als ik. Het is op allerlei mogelijke manieren niet op orde geweest, met betrekking tot het milieu, de zekerheidstelling et cetera. Dat is natuurlijk een hele slechte reden om voor de volgende 40 jaar voor een fossiele lock-in te gaan, waar het eiland de facto uiteindelijk niet zo veel aan heeft. Ook het eiland wil en zal duurzame energie moeten produceren. Om uw vraag te beantwoorden: natuurlijk willen wij ook niet dat het licht uitvalt. Vandaar dat we onderzoek gedaan hebben om te zien of dat aan de orde is. De bronnen die wij raadplegen op het eiland, zeggen dat dat niet het geval is. Dat is ook logisch, want de minister heeft vergunningen afgegeven waarmee de energievoorziening veilig is gesteld. Anders was het bij wijze van spreken onbehoorlijk bestuur. Maar het moet ook milieutechnisch in orde zijn, want anders had hij ze niet mogen afgeven. De energievoorziening is naar onze mening dus niet in gevaar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note44">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg10">Dank aan de heer Van Raan. Mevrouw Inge van Dijk van het CDA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note45">Mevrouw Inge van Dijk (CDA)</note>
            <u who="#IngevanDijk" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg11">Dank u wel, voorzitter. Ik sta hier als vervanger van Agnes, maar dat hadden jullie al begrepen. Ik dien namens haar een motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note46">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note47">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note48">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note49">constaterende dat er voor het Noordzeegebied een Emission Control Area bestaat, waardoor vervuiling door scheepvaart wordt teruggedrongen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note50">constaterende dat een dergelijk regime niet voor Bonaire geldt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note51">overwegende dat Bonaire ervoor kiest zich te richten op het toeristisch hogere segment en brandstofvergroening daarbij zou passen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note52">verzoekt de regering in kaart te brengen wat de voor- en nadelen zijn van verschillende soorten brandstofgebruik in de wateren van Bonaire en wat de effecten daarvan zijn, ook kijkend naar de uitvoerbaarheid, en de Kamer daarover te informeren voor 1 oktober 2021,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note53">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note54">Deze motie is voorgesteld door de leden Inge van Dijk en Agnes Mulder.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note55">Zij krijgt nr. kst-35632-10</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note56">Dank u wel. Dan is nu het woord aan de heer Kops van de PVV. Gaat uw gang.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note57">De heer Kops (PVV)</note>
            <u who="#AlexanderKops" ana="#regular topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg12">Dank u wel, voorzitter. En gefeliciteerd, minister.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg13">Voorzitter. De oprichting van de 100% beleidsdeelneming Bonaire Brandstof Terminals B.V. is noodzakelijk om te voorkomen dat vitale voorzieningen op het eiland stil komen te liggen, zoals de elektriciteitsvoorziening, de watervoorziening en het wegverkeer, vanwege de toevoer van benzine en diesel. De minister heeft het er zelfs over dat zonder de oprichting van die zogeheten BBT de lichten op het eiland al in juni van dit jaar, dus al over een paar maanden, letterlijk uit kunnen gaan. Dat moeten we natuurlijk niet willen en daarom dien ik ter ondersteuning de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note58">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note59">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note60">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note61">spreekt steun uit voor de oprichting van de 100% beleidsdeelneming Bonaire Brandstof Terminals B.V.,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note62">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note63">Deze motie is voorgesteld door het lid Kops.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note64">Zij krijgt nr. kst-35632-11</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note65">De heer Kops (PVV)</note>
            <u who="#AlexanderKops" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg14">Ik dank u.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note66">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg15">Dank u wel. De heer Thijssen van de PvdA. O, ik heb de heer Boucke net ook al overgeslagen. Excuus. Dat komt omdat de heer Kops heel enthousiast opstond. Excuses. Met dank aan de heer Thijssen, die mij daar heel fijntjes op wees. Aan u is het woord, meneer Boucke.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note67">De heer Boucke (D66)</note>
            <u who="#RaoulBoucke" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg16">Dank u wel, voorzitter. Via u feliciteer ik de minister van harte.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg17">Ik heb drie moties.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note68">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note69">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note70">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note71">overwegende dat de regering vorig jaar een natuur- en milieubeleidsplan heeft gepresenteerd met als doel de natuur in Caribisch Nederland te beschermen en te herstellen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note72">overwegende dat bij het oprichten van de beleidsdeelneming Bonaire Brandstof Terminals B.V. (BBT) wordt onderzocht waar een nieuwe steiger kan worden aangelegd, waarbij kans bestaat dat koraal vernietigd wordt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note73">verzoekt de regering bij infrastructurele ontwikkelingen ten gevolge van de oprichting van BBT natuurbescherming te waarborgen en koraalvernietiging te voorkomen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note74">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note75">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note76">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note77">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note78">overwegende dat Bonaire Brandstof Terminals B.V. (BBT) wordt opgericht om de energievoorziening op Bonaire te waarborgen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note79">van mening dat ook hierbij de toekomstbestendigheid van de bv in acht moet worden genomen en ruimte moet zijn voor verduurzaming;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note80">verzoekt de regering de oprichtingsakte van BBT zodanig aan te passen dat niet langer alleen wordt gesproken over brandstofopslag maar ook over hernieuwbare energie, en hiermee de toekomstbestendigheid te garanderen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note81">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note82">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note83">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note84">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note85">concluderende dat Nederland zich heeft gecommitteerd aan het Klimaatakkoord;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note86">overwegende dat Caribisch Nederland ook zijn steentje kan bijdragen en kan profiteren van investeringen in duurzame energie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note87">verzoekt de regering om met de BES-eilanden een routekaart met bijbehorende financiële middelen op te stellen hoe Caribisch Nederland stappen kan zetten naar een klimaatneutrale energievoorziening en hierbij de mogelijkheden van Ocean Thermal Energy Conversion mee te nemen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note88">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note89">Deze motie is voorgesteld door de leden Boucke, Tjeerd de Groot, Wuite, Agnes Mulder, Erkens, Bromet, Grinwis en Thijssen.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note90">Zij krijgt nr. kst-35632-12</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note91">Deze motie is voorgesteld door de leden Boucke, Wuite, Agnes Mulder, Erkens, Bromet, Grinwis en Thijssen.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note92">Zij krijgt nr. kst-35632-13</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note93">Deze motie is voorgesteld door de leden Boucke, Wuite, Agnes Mulder, Bromet, Grinwis en Thijssen.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note94">Zij krijgt nr. kst-35632-14</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note95">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg18">Dank u wel. Meneer Boucke, de heer Van Raan heeft aan u een vraag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note96">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg19">Ik heb een korte vraag. De motie over het aanscherpen van de oprichtingsakte spreekt mij op zich wel aan. Ik heb een vraag aan de heer Boucke. Zou het niet beter zijn om in plaats van in de oprichtingsakte te benoemen dat er nu een fossiele deelneming wordt opgericht, als hoofddoel te benoemen, in plaats van als een bijdoel, dat het gaat om het energieneutraal of het klimaatvriendelijk opwekken van energie, en dat de energietransitie daarnaartoe een bijdoel wordt van de BBT? Begrijpt u mijn vraag?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note97">De heer Boucke (D66)</note>
            <u who="#RaoulBoucke" ana="#regular topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg20">Ja. Het hoofddoel is op dit moment wat ons betreft de energievoorzieningszekerheid — dat het licht aan blijft — en dat dat op zo'n manier gebeurt dat we in de toekomst zo snel als mogelijk overgaan naar een duurzame energievoorziening. Vandaar de formulering.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note98">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg21">Dank u wel. Dan is het nu het woord aan de heer Thijssen van de PvdA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note99">De heer Thijssen (PvdA)</note>
            <u who="#JorisThijssen" ana="#regular topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg22">Dank u wel, voorzitter. Mijn felicitaties aan de minister. Ik vind het heel goed dat er gehandeld wordt om de vitale voorzieningen op het eiland in stand te houden. Dat is natuurlijk heel erg goed, maar het is wel bizar om te lezen dat de Nederlandse Staat een fossiel bedrijf gaat oprichten in tijden van een klimaatcrisis. In de brief was dat allemaal maar heel kort en summier. Ik ben dan ook blij om in de antwoorden op de vragen wel te zien dat daar echt wel over nagedacht is en dat het ook de bedoeling is dat Bonaire echt haar bijdrage gaat leveren aan een klimaatneutrale wereld. Ik hoop dus heel erg dat de minister de moties van D66 oordeel Kamer gaat geven en roep hem daar dan ook echt toe op. Ik denk namelijk dat het heel belangrijk is dat we zowel de vitale voorzieningen verzorgen, maar ook echt de klimaatcrisis serieus nemen en laten merken dat we daaraan gaan werken.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg23">Dank.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note100">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg24">Dank u wel. Dan zijn we daarmee aan het einde gekomen van de eerste termijn van de kant van de Kamer. Ik schors voor tien minuten, en dan gaan we luisteren naar de beantwoording door de minister.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note101">De vergadering wordt van 10.28 uur tot 10.38 uur geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note102">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg25">Ik geef de minister het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note103">Minister Van 't Wout</note>
            <u who="#BasvantWout" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg26">Dank u wel, voorzitter. Geen mooier cadeau voor je verjaardag natuurlijk dan om de dag af te trappen in de Tweede Kamer, over dit belangrijke onderwerp.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg27">Ik zal de moties met u langsgaan, met uw welnemen, voorzitter. De motie van de heer Van Raan op stuk nr. 6 moet ik helaas ontraden. Zoals meerdere Kamerleden hebben aangegeven, is de urgentie er nu om te handelen in het belang van Bonaire.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg28">De motie op stuk nr. 7 moet ik ook ontraden. We moeten de dingen in de juiste volgorde doen. Eerst de oprichting en straks als er echt wat gaat plaatsvinden, zullen die MER-rapportages gewoon gedaan worden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg29">De motie op stuk nr. 8 van de heer Van Raan is best een grote stap. Ik vind het ook niet aan een demissionair kabinet. Ik twijfel ook aan de uitvoerbaarheid daarvan. Wel ben ik bereid — dat hangt even samen met een andere motie verderop — om in het kader van die routekaart — daarmee verklap ik al bijna mijn oordeel, dus sorry daarvoor — nog eens even goed te beschrijven hoe wij nou Parijs in relatie tot Bonaire zien en wat wij daar allemaal doen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note104">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg30">Maar u ontraadt deze motie?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note105">Minister Van 't Wout</note>
            <u who="#BasvantWout" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg31">Ja, vanwege het tweede dictum moet ik de motie echt ontraden. Dat geldt helaas ook voor de motie op stuk nr. 9. Het ter beschikking stellen van nieuwe middelen past niet bij onze demissionaire status als kabinet.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg32">Dan de motie op stuk nr. 10.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note106">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg33">Voordat u verdergaat, de heer Van Raan op een van de vier moties, denk ik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note107">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg34">Ik meende dat ik de minister over motie 7, die is ontraden, ook hoorde zeggen: natuurlijk gaan we eerst oprichten, en voordat we gaan bouwen gaan we eerst alle milieurapportages doen. Maar dat is eigenlijk precies wat de motie op stuk nr. 6 vraagt. Dus ik vraag mij af of de minister zijn oordeel over de motie op stuk nr. 6 niet kan herzien dan wel een formulering kan aanreiken met een wijziging waardoor hij zijn oordeel kan herzien. Dat is mijn eerste vraag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note108">Minister Van 't Wout</note>
            <u who="#BasvantWout" ana="#guest topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg35">Misschien is er een formulering te verzinnen, maar die heb ik hier niet ter plekke. Volgens mij bent u op zoek naar een manier om die milieueffectrapportages te doen. Dat zijn wij ook voornemens, maar dat staat in die zin los van de oprichting en de stappen die we moeten gaan zetten ten opzichte van BBT. Dus die MER-rapportages komen er gewoon straks, maar alles in de juiste volgorde. Ik wil nu wel die oprichting doen, omdat we anders vanaf juni gewoon een heel groot, acuut probleem op Bonaire gaan krijgen. Dat is uitvoerig besproken en beschreven.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note109">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:argic" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg36">Over die analyse rond juni zijn we het niet eens. Daar kunnen we het lang en breed over hebben, maar dat is wat de Partij voor de Dieren betreft niet aan de orde en ook niet gewenst. Maar begrijp ik de minister nu goed dat de MER-rapportage sowieso komt voordat er een schop in de grond gaat?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note110">Minister Van 't Wout</note>
            <u who="#BasvantWout" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg37">Ja, zoals we dat altijd doen. Die komt gewoon. Dat staat ook in de schriftelijke beantwoording.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note111">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg38">Dank daarvoor. Dan nog zou hij de motie op stuk nr. 6 wat mij betreft kunnen ... Ik zie u vermoeid kijken, voorzitter, maar het is een belangrijk onderwerp.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note112">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg39">Nee, nee, nee, zeker niet vermoeid. Ik luister echt goed naar u. Maar de motie op stuk nr. 6 blijft ontraden; dat is de lezing.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note113">Minister Van 't Wout</note>
            <u who="#BasvantWout" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg40">Misschien kunnen we buiten de vergadering om nog eens kijken of we tot een formulering kunnen komen. Misschien bedoelen we wel hetzelfde.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note114">De heer Van Raan (PvdD)</note>
            <u who="#LammertvanRaan" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg41">Ja, dat zou kunnen. Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note115">Minister Van 't Wout</note>
            <u who="#BasvantWout" ana="#guest topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg42">Ik was bij de motie op stuk nr. 10 van het Christen Democratisch Appèl. Die kan ik — overigens na overleg van mijn collega van IenW, want die gaat eigenlijk over dit hele gebeuren — ook oordeel Kamer geven.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg43">De motie op stuk nr. 11 is een spreekt-uitmotie, dus daar past het kabinet geen oordeel — alhoewel ik natuurlijk ook nog Kamerlid ben, maar hoe ik daarmee omga zult u dan dinsdag, of nee, vanmiddag zien. Vanmiddag moet hierover gestemd worden! Zeker.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg44">Dan de motie op stuk nr. 12. Die kan ik ook oordeel Kamer geven. Naar aanleiding van de gebruikelijke natuursurveys en de MER wordt bepaald hoe de schade, waaronder die aan het koraal, zo veel mogelijk kan worden voorkomen of gecompenseerd. Dat gaat dus gebeuren.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg45">De motie op stuk nr. 13 geef ik oordeel Kamer. Daarmee komt het daar in de statuten. Daarbij wel de kanttekening dat daar natuurlijk niet gelijk morgen helemaal een businesscase ligt. Maar we bieden wel die mogelijkheid. Dus oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg46">Dan de motie op stuk nr. 14 over de routekaart. Dat lijkt mij een goed idee. Volgens mij gaf de heer Erkens ook aan dat er eigenlijk twee sporen zijn die allebei moeten plaatsvinden: we moeten iets doen aan de acute noodsituatie en we moeten werken aan de langetermijnduurzaamheid op Bonaire. Dat zou via zo'n routekaart heel goed kunnen. Financiële middelen kunnen wij in kaart brengen. Een besluit daarover zal aan een nieuw kabinet zijn.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg47">Dan heb ik volgens mij alle moties gehad, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note116">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg48">Meneer Grinwis, voordat ik u het woord geef: u heeft zich niet aangemeld voor dit tweeminutendebat, ook niet voor nul minuten. Of wel? O, jawel! Excuses. Ik ben inderdaad nog niet wakker, zeg ik tegen de heer Van Raan. Aan u het woord, meneer Grinwis. U heeft een vraag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note117">De heer Grinwis (ChristenUnie)</note>
            <u who="#PieterGrinwis" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg49">Het was zorgvuldig georganiseerd. Allereerst felicitaties aan de minister. Dan een vraag over de appreciatie van de moties op de stukken nrs. 13 en 14. We hebben er even wat zorgen over of de beleidsdeelneming niet tot een lock-ineffect leidt, of het geen spijtbeslissing zal zijn. Nu is de ChristenUnie er zeer van doordrongen dat we de leveringszekerheid op Bonaire moeten garanderen, dus van harte steun. Maar kan de minister met deze moties, als die vandaag worden aangenomen, garanderen dat het lock-ineffect dat sommigen in deze Kamer vrezen, niet zal optreden en dat het dus geen spijtbeslissing zal zijn?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note118">Minister Van 't Wout</note>
            <u who="#BasvantWout" ana="#guest topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg50">Volgens mij ondersteunen en versterken deze moties precies de lijn van het kabinet: nu iets doen aan de noodsituatie die er daar echt is, en ondertussen heel hard blijven werken aan verdere verduurzaming op de langere termijn. Maar we kunnen de komende tijd gewoon niet zonder de voorzieningen die we nu gaan oprichten, in het belang van Bonaire. Dat hebben zij zelf overigens ook indringend aan deze Kamer aangegeven.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note119">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg51">Dank. Dan zijn we hiermee aan het einde gekomen van dit tweeminutendebat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note120">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note121">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.seg52">Over de ingediende moties stemmen wij vanmiddag. Ik dank de minister voor zijn komst naar de Kamer en ik wens hem nog een fijne verjaardag toe.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-22-tweedekamer-4.note122">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

