<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-11-25 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-11-25 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 27, Session 11 (2021-11-25)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 27, Session 11 (2021-11-25)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="27" xml:lang="en">Meeting 27</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="11" xml:lang="en">Session 11</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-11-25">Sitting 2021-11-25</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="17">17 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="17">17 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1289">1,289 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1289">1,289 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-11-25">2021-11-25</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="46"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="24"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="17"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-11-25">2021-11-25</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.head1">Samenstelling en opdracht onderzoekscommissie evacuaties Afghanistan</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:defen" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg1">Aan de orde is het tweeminutendebat Samenstelling en opdracht onderzoekscommissie evacuaties Afghanistan. Ik heet de minister van Buitenlandse Zaken en de minister van Defensie van harte welkom, en ook de Kamerleden, de mensen op de publieke tribune en de kijkers thuis. We hebben vijf sprekers. Ik geef als eerste het woord aan mevrouw Piri van de PvdA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note2">Mevrouw Piri (PvdA)</note>
            <u who="#KatiPiri" ana="#regular topic:defen" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg2">Voorzitter. Op tafel ligt de onderzoeksvraag over een ontzettend zwaar en pijnlijk onderwerp: de gang van zaken omtrent de Afghanistanevacuatie. Het onderzoek richt zich met name op het handelen van de bewindspersonen die de leiding hebben of hadden over de drie betrokken departementen. Is het dan wenselijk om een voormalig minister van Defensie te vragen dit onderzoek te leiden? Is het wenselijk dat een partijprominent onderzoek moet gaan doen naar het functioneren van bewindspersonen van zijn eigen partij? Nee, dat is het niet. Dat het demissionaire kabinet zelf niet tot deze conclusie is gekomen, verbaast mij. Het totale onbegrip van de VVD en D66 dat de oppositie überhaupt vraagtekens zet bij deze benoeming, verbaast mij des te meer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg3">Voorzitter. In het belang van dit belangrijke onderzoek dien ik daarom de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note6">constaterende dat de Kamer aan het kabinet vroeg om een externe en onafhankelijke commissie in te stellen om onderzoek te doen naar de gang van zaken omtrent de Afghanistanevacuatie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note7">van mening dat de aanstelling van een voormalig bewindspersoon van een van de betrokken departementen de schijn van partijdigheid in de kaart speelt en dat dit het onderzoek niet ten goede komt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note8">verzoekt de regering om, dit in acht nemend, een gepast nieuw voorstel te doen voor het voorzitterschap van de commissie,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note9">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note10">Deze motie is voorgesteld door de leden Piri, Jasper van Dijk, Bromet, Dassen, Fritsma, Eppink, Teunissen, Kuzu, Simons, Omtzigt en Van der Plas.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note11">Zij krijgt nr. kst-27925-864</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note12">Mevrouw Piri (PvdA)</note>
            <u who="#KatiPiri" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg4">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note13">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg5">Dank u wel, mevrouw Piri. Dan geef ik het woord aan de heer Brekelmans van de VVD. Gaat uw gang.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note14">De heer Brekelmans (VVD)</note>
            <u who="#RubenBrekelmans" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg6">Voorzitter. Het is belangrijk dat de evacuatie uit Afghanistan goed wordt geëvalueerd. Vandaag hebben we echter vooral gesproken over de keuze voor de voorzitter van de evaluatiecommissie. Wat mij betreft zijn daarbij twee criteria van belang. Een, heeft deze persoon relevante expertise en ervaring, het liefst niet alleen theoretisch, maar ook in de praktijk. En twee, kan iemand gezien zijn hoofdfunctie en nevenfuncties deze opdracht onafhankelijk uitvoeren. Over de ervaring en expertise van de heer De Grave hoeven wij niet te twijfelen en aangezien hij al drie jaar een zeer neutrale functie vervult als lid van de Raad van de State en verder geen nevenfuncties vervult die conflicteren met dit onderzoek, kunnen wij ervan uitgaan dat hij deze functie onafhankelijk zal invullen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg7">En stel, stél, dat wij als principe zouden hanteren dat iemand die in het verleden politieke functies heeft vervuld daarna niet meer neutraal en onafhankelijk is, dan trekken wij de integriteit van mensen op voorhand in twijfel en beschadigen we daarmee onze politieke cultuur. Dan kan geen enkele oud-politicus meer een onderzoek leiden of een functie vervullen voor de Raad van State, de Algemene Rekenkamer of een ander neutraal orgaan. Laten we alsjeblieft met elkaar niet deze glijdende schaal af gaan. Dat beschadigt ons bestel en onze politieke cultuur, die juist in deze tijd vragen om versterking. Die cultuur bepalen wij hier met elkaar, in deze Kamer. Ik ga ervan uit dat de integriteit van iedere oud-politicus die daarna een neutrale functie vervult, boven elke twijfel staat, of dat nu een PvdA'er, een SP'er, een PVV'er, een CDA'er of een VVD'er is, of iemand van welke politieke kleur dan ook.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg8">Wat mij betreft gaan we daarom snel aan de slag met dit onderzoek en ik wens iedereen die daarbij betrokken is veel succes.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg9">Dank u wel, meneer Brekelmans. Dan geef ik het woord aan de heer Jasper van Dijk van de SP.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note16">De heer Jasper van Dijk (SP)</note>
            <u who="#JaspervanDijk" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg10">Voorzitter. We spreken eigenlijk de hele dag al over dit onderwerp en dat toont voor mij aan hoe lastig de aanstelling van deze voorzitter, de heer De Grave, is. Daarom sta ik vol overtuiging onder de motie van mevrouw Piri om naar een alternatief te zoeken. Ik ben het ook niet eens met de heer Brekelmans als hij zegt: dan kunnen we nooit meer een politicus aanstellen. Nee, meneer Brekelmans, je moet elk onderzoek op zijn merites beoordelen. Het ene onderzoek is anders dan het andere onderzoek, en de ene voorzitter is iemand anders dan een andere voorzitter. Deze combinatie, in dit specifieke geval, vinden wij ongelukkig.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg11">Maar ik heb hier ook een motie. Zij is eigenlijk aan het Presidium gericht. Daarin vraag ik om na te gaan denken over de systematiek van onderzoeken. Er worden namelijk om de haverklap onderzoeken ingesteld door het kabinet. Soms gaat dat goed, en soms is er discussie. In deze motie stel ik voor om die procedure te verbeteren.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note17">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note18">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note19">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note20">van mening dat onderzoekscommissies zo veel mogelijk draagvlak moeten hebben en dat discussie over leden van een onderzoekscommissie voorkomen moet worden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note21">overwegende dat discussie wordt voorkomen door de Kamer een stem te geven in de aanstelling van een onderzoekscommissie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note22">spreekt uit dat de Kamer geraadpleegd dient te worden indien de regering een onderzoekscommissie instelt,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note23">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note24">Deze motie is voorgesteld door het lid Jasper van Dijk.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note25">Zij krijgt nr. kst-27925-865</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note26">Dank u wel, meneer Van Dijk. Ik geef het woord aan de heer Eppink van JA21.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note27">De heer Eppink (JA21)</note>
            <u who="#DerkjanEppink" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg12">Voorzitter. Ik heb een soort compromismotie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note28">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note29">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note30">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note31">constaterende dat er grote verdeeldheid heerst in de Tweede Kamer over de benoeming van de voorzitter van de onafhankelijke onderzoekscommissie inzake de evacuatie uit Afghanistan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note32">verzoekt de regering derhalve het NIOD Instituut te vragen het onderzoek naar de evacuatie uit Afghanistan uit te voeren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note33">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note34">Deze motie is voorgesteld door het lid Eppink.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note35">Zij krijgt nr. kst-27925-866</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note36">De heer Eppink (JA21)</note>
            <u who="#DerkjanEppink" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg13">Dank u.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note37">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg14">Dank u wel. Ik geef tot slot het woord aan de heer Fritsma van de PVV.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note38">De heer Fritsma (PVV)</note>
            <u who="#SietseFritsma" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg15">Voorzitter, dank u wel. Met de benoeming van de heer De Grave als voorzitter van de onderzoekscommissie Afghanistan heeft het kabinet een heel belangrijk basisprincipe met voeten getreden, namelijk het logische principe dat bij dit soort zaken de schijn van partijdigheid, de schijn van belangenverstrengeling te allen tijde vermeden moet worden. Dat gebeurt natuurlijk niet met de benoeming van een VVD'er die onderzoek moet doen naar het handelen van de regering waar zijn eigen partij deel van uitmaakt. Die benoeming moet worden teruggedraaid. Mijn collega van de VVD had het net over een glijdende schaal. Je krijgt juist een glijdende schaal als je dit soort zaken normaal gaat vinden. Juist dan is het einde zoek en juist dan wordt de gewenste objectiviteit en onafhankelijkheid geweld aangedaan. Ook de PVV heeft de net ingediende motie om de benoeming terug te draaien daarom van harte ondersteund. Ik heb namens de PVV de motie meeondertekend en ik kan het daarom hierbij laten, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note39">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg16">Dank u wel, meneer Fritsma. De bewindspersonen hebben aangegeven dat zij meteen kunnen reageren op de drie ingediende moties. Ik geef eerst het woord aan de minister van Buitenlandse Zaken.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note40">Minister Knapen</note>
            <u who="#BenKnapen" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg17">Voorzitter, veel dank. De eerste motie is ingediend door mevrouw Piri. Daarin wordt de regering verzocht om met een gepast nieuw voorstel te komen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg18">Uw Kamer heeft het kabinet destijds, ik meen in augustus, gevraagd ... Nee, laat ik het anders zeggen. Uw Kamer had in augustus zelf een parlementair onderzoek kunnen entameren. Uw Kamer heeft er destijds voor gekozen om dat niet te doen. De Kamer vroeg het kabinet om een onafhankelijk onderzoek te faciliteren. Op basis van dit verzoek kwamen wij bij de keuze van de heer De Grave als voorzitter. Ik hoef hier niet zo lang meer bij stil te staan, want we hebben daarover vanmiddag uitvoerig gesproken. Ik geef maar even het volgende citaat, waarin naar voren komt waarom wij ons bij de keuze voor de heer De Grave comfortabel hebben gevoeld. Ik citeer nu even mevrouw Piri: "Er is geen enkele twijfel over de deskundigheid, de capaciteit, de staat van dienst en de integriteit" van de heer De Grave. Dus laten we de heer De Grave danken dat hij bereid was om dit te doen en laten we aan de slag gaan. Daarom wil ik deze motie graag ontraden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg19">Voorzitter. De motie op stuk nr. 865 is denk ik niet zozeer voor ons als wel voor u.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note41">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg20">Klopt. Er zijn inderdaad twee moties waarvan het kabinet een appreciatie moet geven. De tweede is gericht aan het Presidium.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note42">Minister Knapen</note>
            <u who="#BenKnapen" ana="#guest topic:defen" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg21">De derde motie, op stuk nr. 866, wil ik ook ontraden en wel hierom. Ik heb al eerder aangeven dat het operationeel beleidsmatige onderzoek niet meteen het eerste terrein van het NIOD is. Met het NIOD zijn wij in gesprek om te kijken of zij het onderzoek naar twintig jaar activiteiten in Afghanistan kunnen organiseren. Daar denken zij over na. Dat heeft met capaciteit te maken. Maar dat betekent dus dat het NIOD in principe voorgesorteerd staat op iets anders. Vandaar dat ik deze motie, ook met inachtneming van mijn commentaar op de eerste motie, wil ontraden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg22">Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note43">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg23">Dank u wel. Daarmee zijn we aan het einde gekomen van deze beraadslaging.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note44">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note45">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.seg24">We gaan dinsdag aanstaande stemmen over de ingediende moties. Ik dank de bewindspersonen en de Kamerleden. Ik schors de vergadering voor vijf minuten en dan gaan we verder met het debat over de begroting van Justitie en Veiligheid.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2021-11-25-tweedekamer-11.note46">De vergadering wordt van 20.56 uur tot 21.04 uur geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

