<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-07-01 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-07-01 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 96, Session 10 (2021-07-01)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 96, Session 10 (2021-07-01)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="96" xml:lang="en">Meeting 96</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="10" xml:lang="en">Session 10</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-07-01">Sitting 2021-07-01</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="33">33 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="33">33 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="2103">2,103 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="2103">2,103 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-07-01">2021-07-01</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="69"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="33"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-07-01">2021-07-01</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.head1">Lopende en afgeronde zaken vuurwerkdossier</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg1">Aan de orde is het tweeminutendebat Lopende en afgeronde zaken vuurwerkdossier. Ik heet de staatssecretaris van Infrastructuur en Waterstaat van harte welkom. Ik heet ook de leden in de zaal, de mensen op de publieke tribune en de kijkers thuis van harte welkom. Ik geef het woord aan de eerste spreker, de heer Madlener van de PVV.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note2">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg2">Dank u wel, voorzitter. Ik heb al eerder gezegd dat ik een groot liefhebber ben van onze vuurwerktraditie. Als kind heb ik daarvan genoten. En ik heb nu zelf een zoontje van 7 jaar. Ik hoop dat ik komend oudjaar lekker met hem vuurwerk af kan steken. Heerlijk, ik zie er al naar uit, en hij ook. Wij vinden dat heel leuk, net zoals heel veel mensen in heel Nederland dat heel leuk vinden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg3">Het vuurwerk afsteken wordt natuurlijk de laatste tijd steeds vaker verpest door berichten over vuurwerk gooien naar hulpverleners en dat soort zaken. Ik weet niet wie dat doen. Ik vermoed dat dat toch niet de autochtone Nederlanders zijn. Dat schat ik zo in als oud-Rotterdamse bewoner. Mensen die dit doen, moet je hard aanpakken, want zij verzieken het voor de rest.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg4">Maar vuurwerk is niet alleen een hele leuke traditie bij een volksfeest, het is ook heel goed voor een heleboel middenstanders. Vaak gaat het om hele leuke winkels die niet zouden kunnen bestaan zonder de jaarlijkse vuurwerkverkoop. En de problemen met het vuurwerk zijn ook grotendeels aan het illegale vuurwerk te danken.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg5">Dus ik heb hier een drietal moties. Ik zal ze oplezen. De eerste dien ik in om de vuurwerkbranche te steunen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note6">constaterende dat er 9,4 miljoen euro beschikbaar is gesteld voor de compensatie van de vuurwerkbranche;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note7">constaterende dat er per ondernemer een vast bedrag van €3.500 beschikbaar is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note8">constaterende dat er ondernemers zijn die meerdere verkooppunten hebben en hierdoor compensatie mislopen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note9">van mening dat de compensatie snel en volledig moet worden uitgekeerd;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note10">verzoekt de regering om de regeling TSVC-19 per redelijk verkooppunt uit te keren en haast te maken met het uitbetalen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note11">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note12">Deze motie is voorgesteld door het lid Madlener.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note13">Zij krijgt nr. kst-28684-661</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note14">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg6">Ik heb hier "redelijk verkooppunt" geschreven. Als iemand ergens een balie heeft, hoeft het natuurlijk niet. Maar als het gewoon echt volwaardige verkooppunten zijn, dan vind ik dat daar ook een vergoeding tegenover moet staan. Ik had misschien eigenlijk het woord "volwaardig" moeten gebruiken.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg7">Voorzitter. Mijn tweede motie gaat over geen algeheel vuurwerkverbod tijdens de jaarwisseling.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note15">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note16">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note17">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note18">constaterende dat de vuurwerkbranche zwaar getroffen is door het algehele vuurwerkverbod tijdens de jaarwisseling 2020-2021;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note19">overwegende dat vuurwerk een belangrijk onderdeel is van het oudjaarsfeest en bij de traditie van de Nederlandse jaarwisseling hoort;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note20">verzoekt de regering om bij de aankomende jaarwisseling niet opnieuw over te gaan tot een algeheel vuurwerkverbod,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note21">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note22">Deze motie is voorgesteld door het lid Madlener.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note23">Zij krijgt nr. kst-28684-662</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note24">Dank u wel.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note25">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg8">Deze motie dien ik in mede namens mijn zoontje.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note26">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg9">Dank u wel. U heeft geen tijd meer. Dit is een tweeminutendebat. Ik wil me ook wel een beetje op die twee minuten richten, want we hebben nog een aantal tweeminutendebatten te gaan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note27">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg10">Ja, maar er zijn maar heel weinig sprekers, dus ...</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note28">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg11">Ja, maar toch. Dit is een tweeminutendebat, en het heet geen drieminutendebat. Excuus. Ik geef het woord aan de heer De Groot van de VVD.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note29">De heer Peter de Groot (VVD)</note>
            <u who="#PeterdeGroot" ana="#regular topic:domes" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg12">Dank u wel, voorzitter. Een goede afhandeling van de schade die ondernemers hebben geleden, zowel door het verbieden van F3-vuurwerk, als door het vanwege corona geen doorgang vinden van vuurwerkverkoop tijdens de jaarwisseling, is van groot belang. Gelukkig loopt de inschrijving voor de coronavergoeding voor de detailhandel goed.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg13">Het is de VVD niet duidelijk geworden wanneer de regeling opengaat ten aanzien van de compensatie voor opslag en vervoer. Waar kunnen deze ondernemers op vertrouwen en wanneer zullen zij hun tegemoetkoming krijgen? Ik hoor daarover verschillende data. Het zijn juist deze ondernemers die vaak lang van tevoren inkopen, daarmee investeren, en daarmee ook al lang op compensatie wachten. De VVD vindt dat het lang genoeg heeft geduurd en neemt aan dat de staatssecretaris die mening ook is toegedaan. Kan zij toezeggen dat het loket vóór het zomerreces zal openen?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg14">Mijn tweede punt gaat over de TSRV. De VVD heeft in november 2020 een motie aangehouden vanwege een toezegging over het aan de sector ten goede komen van de overgebleven gelden uit deze regeling. En toch vloeit er nu geld uit de regeling terug in de algemene middelen, terwijl de sector wel degelijk knelpunten ervaart, bijvoorbeeld als het gaat om los vuurwerk of vuurwerkstandaarden. Waarom ziet de staatssecretaris dit niet als knelpunt? En waarom is hier, ondanks de toezegging, niets mee gedaan? Wat kan de staatssecretaris in dezen nog betekenen?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg15">Tot slot heb ik nog de vraag of de staatssecretaris ook na afloop van de TSVC-19 kan kijken of met eventueel overgebleven budget overige knelpunten kunnen worden opgelost. Bijvoorbeeld zouden de problemen van detailhandelaren met meerdere verkooppunten kunnen worden verholpen. Collega Madlener verwees hier ook al naar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg16">Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note30">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg17">Dank u wel. Dan geef ik het woord aan mevrouw Palland van het CDA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note31">Mevrouw Palland (CDA)</note>
            <u who="#HildePalland" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg18">Voorzitter, dank u wel. Ik sluit mij aan bij de vragen van de heer De Groot over de subsidieregeling die open is gesteld. Kunnen de mensen daar zo spoedig mogelijk bij? Ik ben ook benieuwd naar de laatste stand van zaken met betrekking tot de gesprekken met Europa hierover.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg19">Voorzitter. Dan nog iets over het vuurwerkverbod. Vorig jaar is besloten om F3-vuurwerk en zwaar vuurwerk uit categorie F2 te verbieden voor consumenten. De CDA-fractie heeft dit besluit kunnen steunen, op voorwaarde dat er ook sprake is van stevige handhaving. Afgelopen jaar was er uiteraard sprake van een totaal vuurwerkverbod, maar ook daar liet de handhaving wel wat te wensen over. Daarom de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note32">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note33">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note34">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note35">constaterende dat de regering vorig jaar besloten heeft om F3-vuurwerk, knalvuurwerk (inclusief knalstrengen), vuurpijlen en enkelschotsbuizen, ook wel singleshots genoemd, te verbieden voor consumenten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note36">constaterende dat buitengewoon opsporingsambtenaren (boa's) in domein 1 (de openbare ruimte) bevoegd zijn voor de strafrechtelijke handhaving van het tot ontbranding brengen van vuurwerk buiten de toegestane afsteektijden, maar niet bevoegd zijn tot de strafrechtelijke handhaving op het bezit van illegaal vuurwerk;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note37">overwegende dat het van groot belang is dat het gedeeltelijk vuurwerkverbod in de praktijk goed handhaafbaar is en dat dit bij "wachten tot het knalt" niet het geval is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note38">verzoekt de regering onderzoek te doen naar de wenselijkheid boa's in domein 1 ook bevoegd te maken voor handhaving op bezit van illegaal vuurwerk om zo de handhaving op illegaal vuurwerk te versterken, zonder daarbij af te doen aan de verhouding tussen politie en boa's, en de Kamer hierover te informeren voor de begrotingsbehandeling van Justitie en Veiligheid van 2022,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note39">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note40">Deze motie is voorgesteld door het lid Palland.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note41">Zij krijgt nr. kst-28684-663</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note42">Dank u wel, mevrouw Palland. Ik kijk even naar de staatssecretaris: hoeveel heeft zij ongeveer nodig? Ik schors de vergadering voor vijf minuutjes.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note43">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note44">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg20">Ik wil aan de leden weer vragen om hun plaats in te nemen. Ik geef het woord aan de staatssecretaris, zodat zij een aantal moties van een appreciatie kan voorzien en nog een enkele vraag kan beantwoorden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg21">Het woord is aan de staatssecretaris.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note45">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:domes" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg22">Dank u wel, voorzitter. Dank aan de leden voor de vragen en de moties.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg23">De motie op stuk nr. 661 van de heer Madlener vraagt eigenlijk om per verkooppunt iets uit te keren, maar de forfaitaire vergoeding was echt bedoeld voor echt kleine ondernemers. Dat is ook zo opgenomen in de regeling. Helaas kan ik daar op dit moment dus niet iets aan veranderen. Ik moet deze moties dus helaas ontraden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note46">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg24">Dat roept een vraag op bij de heer Madlener, PVV.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note47">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:domes" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg25">Ja, voorzitter, want de staatssecretaris noemt het argument dat die was bedoeld voor echt kleine ondernemers. Ik begrijp die argumentatie niet. Wat maakt het uit of het kleine ondernemers zijn of niet? Als je meerdere verkooppunten hebt, heb je gewoon meer kosten. Daar gaat het toch om? Dan is het toch redelijk dat je een vergoeding per verkooppunt krijgt?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note48">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:domes" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg26">Bij de raming van deze afspraak is een totaalbedrag afgesproken. Een deel daarvan werd ingevuld door de bestaande coronaregelingen. Toen was er nog een bepaalde hoeveelheid geld over die via deze specifieke op vuurwerk gerichte regeling kon worden uitgekeerd. De Kamer heeft mij steeds gevraagd om daarbij vooral aandacht te besteden aan de echt kleine ondernemer. Toen is dat in die regeling opgenomen. Consultatie heeft ook plaatsgevonden en daarbij zijn geen opmerkingen gemaakt, terwijl dit punt daar wel al in stond. Helaas kan ik dat daarom nu niet met terugwerkende kracht wijzigen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note49">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg27">De heer Madlener, tot slot? Nee. Oké. Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note50">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg28">Voorzitter. Dan de motie-Madlener op stuk nr. 662 over een algemeen vuurwerkverbod. Het eenmalige verbod gold voor het afgelopen jaar. De wetwijziging die gerelateerd was aan covid is verlopen. Daarmee is dit komen te vervallen en geldt de oude wet weer. Daarin staat geen algeheel vuurwerkverbod en op dit moment is daar ook geen plan voor. Deze motie is overbodig, omdat het kabinet dat voornemen niet aan de Kamer heeft gecommuniceerd. Daarom ontraad ik deze motie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note51">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg29">De heer De Groot heeft een … Ik geef eerst even het woord aan de heer Madlener van de PVV, want het gaat over zijn motie. Wilt u naar de andere microfoon doorlopen, meneer Madlener? Dank u. U bezorgt de bodes veel werk!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg30">Gaat uw gang. De heer Madlener.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note52">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg31">Nu zijn ze allemaal besmet, maar ik ben al ingeënt! Dat scheelt toch.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg32">Voorzitter. De staatssecretaris zegt dat het kabinet geen plannen heeft om het vuurwerkverbod voor het komende oudjaar opnieuw in te stellen. Even voor de zekerheid: eigenlijk kunnen dus alle vuurwerkinkopers en alle Nederlanders die van vuurwerk genieten, ervan uitgaan dat er op het komende oudjaar gewoon consumentenvuurwerk zal zijn. Even voor alle duidelijkheid.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note53">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg33">Dat is de wet op dit moment, tenzij Kamer en kabinet in de tussentijd tot iets anders komen. Op dit moment kan dat vuurwerk volgens de wet zoals die nu luidt — en daar hebben we ons natuurlijk allemaal aan te houden — worden ingericht. U dient een motie in. Stel je voor dat die motie zou worden verworpen. Dan zou dat geïnterpreteerd kunnen worden als een ander signaal. Dus daarom ontraad ik de motie. Op dit moment is de wet gewoon zo dat er voor deze jaarwisseling geen algeheel vuurwerkverbod is. Als je dat wel wilt, moet je dus eerst een wetswijziging doorvoeren.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note54">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg34">De heer Madlener, tot slot.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note55">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg35">Ik ben toch altijd een beetje op mijn hoede, want de staatssecretaris herhaalt steeds "op dit moment", "op dit moment". Er is dus niets in voorbereiding? Er komt niets aan?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note56">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg36">Nee. Er is niets in voorbereiding en er komt niets aan. Daarom is de motie overbodig.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note57">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg37">Oké. Dat is helder. Dan trek ik mijn motie bij dezen in. Dan kunnen we dit jaar genieten van een oudjaar met vuurwerk.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note58">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg38">Aangezien de motie-Madlener (, nr. ) is ingetrokken, maakt zij geen onderwerp van beraadslaging meer uit.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note59">Dank u wel. Ik kijk nog even of de heer De Groot nog een interruptie wil plegen. Gaat uw gang.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note60">De heer Peter de Groot (VVD)</note>
            <u who="#PeterdeGroot" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg39">Mijn interruptie ging eigenlijk over de vorige motie, maar ik heb ook nog vragen gesteld aan de staatssecretaris. Die gaan over hetzelfde onderwerp, maar dan wacht ik daar nog even op.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note61">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg40">Die ga ik zeker nog beantwoorden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note62">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg41">Zeker. De staatssecretaris gaat straks nog de vragen beantwoorden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg42">Dan de motie op stuk nr. 663.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note63">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:macro" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg43">Ik zou ook eerst de vragen van de heer De Groot kunnen beantwoorden. Ik had ze in die volgorde liggen, maar als u het liefst heeft dat ik eerst inga op de motie op stuk nr. 663, dan doe ik dat eerst en dan kom ik daarna bij de vragen, die inderdaad nog gesteld zijn.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg44">Voorzitter. Mevrouw Palland vraagt in haar motie een aantal zaken. Zij vraagt of de Kamer daarover geïnformeerd kan worden voor de behandeling van de begroting van Justitie en Veiligheid. Dat is inderdaad het domein waarbinnen deze motie hoort. Ik zal deze motie dus doorgeleiden naar mijn collega voor een appreciatie, want dit valt echt binnen het domein van JenV. Op die manier zal ik zorgen dat er een appreciatie komt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg45">Er waren een aantal vragen gesteld door de heer De Groot. Als eerste vraagt hij: hoe loopt de afhandeling van de regeling voor het transport? De gesprekken in Brussel verlopen constructief. We verwachten 1 september het loket voor aanvragen TSVC-19, opslag en vervoer, open te kunnen stellen. Dat is dan rond de zomer, als ik het zo mag vertalen, dus redelijk in lijn met de hoop die de Kamer heeft uitgesproken. In dat geval zal RVO voor 2022 de voorschotten uitbetalen. Dat is dan 80%. Dan is er dus ook concreet zicht op dat geld.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg46">Dan nog een vraag van de heer De Groot. Hij zei: "Je stelt zo'n regeling op. Dat doe je met het oog op het totale budget dat beschikbaar is, en dan blijft er toch nog wat geld over. Kan dat dan niet toch nog besteed worden aan knelpunten voor ondernemers?" Ik snap de vraag. Tegelijkertijd ben ik gewoon gebonden aan de algemene regels die het ministerie van Financiën hanteert voor dit soort regelingen: als er geld overblijft, gaat dat terug naar de algemene middelen. We kunnen dus niet met terugwerkende kracht een regeling aanpassen om tot een andere uitkering te komen. Dan zou je namelijk weer een nieuwe regeling moeten maken om het geld op een fatsoenlijke basis uit te keren. Dat is nu niet voorzien.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note64">De heer Peter de Groot (VVD)</note>
            <u who="#PeterdeGroot" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg47">Ik zou toch nog een aanvullende vraag willen stellen. Hier is in november 2020 over gesproken. Toen is bijvoorbeeld ook het voorbeeld van vuurwerkstandaarden in de regeling benoemd. Nu zegt u eigenlijk: ik kan niet breder kijken dan wat ik nu gedaan heb, dus ik kan nu niet naar los vuurwerk of naar vuurwerkstandaarden kijken, om daar ook vergoedingen voor te verstrekken.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note65">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:domes" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg48">Nee, dat klopt. We hebben dat naar aanleiding van de vragen wel besproken met Financiën, maar de regels zijn gewoon dat wat er over is van zo'n regeling, terugvloeit naar de algemene middelen. Dat zijn gewoon de rijksregels die we daarvoor hebben. Overigens is het specifiek bij die vuurwerkstandaarden zo dat er bij de eerste regeling over is gesproken. Toen is er op basis van een forfaitair bedrag voor gezorgd dat er in ieder geval iets van een tegemoetkoming was. Dat zal het misschien niet voor alle ondernemers helemaal gedekt hebben. Dat is ook reëel, denk ik. Maar tenzij er echt een nieuwe regeling wordt gemaakt, kan ik niet zomaar extra geld uitkeren.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg49">Voorzitter, dat waren volgens mij de vragen en de moties van de Kamer op dit punt.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note66">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg50">Dank u wel. Daarmee zijn we aan het einde gekomen van deze beraadslaging.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note67">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note68">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.seg51">We gaan volgende week dinsdag stemmen over de ingediende moties. Ik schors de vergadering voor een enkel moment, zodat de andere woordvoerders naar binnen kunnen komen. Ik hoor ze wel al!</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-07-01-tweedekamer-10.note69">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

