<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Upper House 2021-03-09 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Eerste Kamer 2021-03-09 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Upper House, Meeting 28, Session 11 (2021-03-09)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Eerste Kamer, Meeting 28, Session 11 (2021-03-09)</title>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.meeting.regular" corresp="#EK" n="28" xml:lang="en">Meeting 28</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.session" corresp="#EK" n="11" xml:lang="en">Session 11</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #EK.36" corresp="#EK" n="36-upper" xml:lang="en">Meeting of the 36th Eerste Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.upper #parla.sitting" corresp="#EK" n="2021-03-09">Sitting 2021-03-09</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="22">22 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="22">22 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1326">1,326 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1326">1,326 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Eerste Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.eerstekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-03-09">2021-03-09</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="26"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="33"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="22"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-03-09">2021-03-09</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.head1">Verkiezing eerste Ondervoorzitter</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg1">Aan de orde is de verkiezing van de eerste Ondervoorzitter van de Kamer. Als kandidaat voor deze functie heeft het lid Gerkens zich aangemeld. Ik heb begrepen dat mevrouw Faber een vraag wenst te stellen aan het lid Gerkens, kandidaat voor het eerste ondervoorzitterschap. Mevrouw Faber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note2">Mevrouw Faber-van de Klashorst (PVV)</note>
            <u who="#MarjoleinFaber-vandeKlashorst" ana="#guest topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg2">Dank u, voorzitter. Ik kijk mevrouw Gerkens maar aan, als dat goed is, want ze zit in de zaal. Pas geleden heeft mevrouw Gerkens, naar aanleiding van het RTL-debat, een tweet geretweet. Daarin werd onze partijleider, meneer Wilders, weggezet als een racist. Nu is de vraag van de PVV-fractie: hoe is dat te verenigen met de functie van eerste Ondervoorzitter, in het licht van onafhankelijkheid?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note3">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg3">Dank u wel, mevrouw Faber. Wenst een van de overige leden nog een vraag te stellen aan de kandidaat, mevrouw Gerkens? Dat is niet het geval. Ik kijk even naar mevrouw Gerkens. Bent u bereid om de gestelde vraag te beantwoorden?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note4">Mevrouw Gerkens (SP)</note>
            <u who="#ArdaGerkens" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg4">Ja, dank u wel, voorzitter. Mevrouw Faber heeft mij vorige week gewezen op een tweet die ik tijdens het RTL-debat inderdaad geretweet heb. Daarin werd een kwalificatie gegeven van de daar aanwezige lijsttrekkers. De tweet begon met: Marijnissen daadwerkelijk verstand van zaken. Dat is de reden dat ik die tweet geretweet heb. Er stonden ook kwalificaties van de andere lijsttrekkers in, maar dat is niet waarom ik de tweet heb ondersteund of geretweet. Dit heb ik mevrouw Faber vanochtend ook laten weten; ik heb het haar overigens ook vorige week al laten weten.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note5">Mevrouw Faber-van de Klashorst (PVV)</note>
            <u who="#MarjoleinFaber-vandeKlashorst" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg5">Heeft mevrouw …</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note6">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg6">Gerkens.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note7">Mevrouw Faber-van de Klashorst (PVV)</note>
            <u who="#MarjoleinFaber-vandeKlashorst" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg7">Ja, Gerkens. Ik dacht "Arda", maar dat mag ik niet zeggen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note8">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg8">Nee.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note9">Mevrouw Faber-van de Klashorst (PVV)</note>
            <u who="#MarjoleinFaber-vandeKlashorst" ana="#guest topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg9">Is mevrouw Gerkens dan van mening dat meneer Wilders geen racist is?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note10">Mevrouw Gerkens (SP)</note>
            <u who="#ArdaGerkens" ana="#guest topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg10">Ik heb die woorden niet gebezigd. Ik heb ook niet getweet dat meneer Wilders een racist is. Dat zijn de woorden van degene — Dominic heet die jongen, geloof ik — die de tweet gemaakt heeft. In diezelfde tijd heb ik nog een andere tweet geretweet, ook over meneer Wilders, waarin stond dat meneer Wilders en mevrouw Marijnissen de winnaars van het debat waren. U kunt zich voorstellen dat mensen uit mijn kringen denken dat het misschien wat anders zou zijn. Maar u kunt zien dat de enige consistente factor hierin is dat mevrouw Marijnissen het heel goed heeft gedaan in het debat. Daar sta ik volmondig achter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note11">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg11">Tot slot, mevrouw Faber.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note12">Mevrouw Faber-van de Klashorst (PVV)</note>
            <u who="#MarjoleinFaber-vandeKlashorst" ana="#guest topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg12">Ik krijg in feite geen antwoord. Mevrouw Gerkens zegt: het gaat mij om de eerste zin, waarin staat dat Marijnissen daadwerkelijk verstand van zaken heeft. Ik begrijp dat mevrouw Gerkens zich daarin kan vinden. Het is heel logisch dat je je daarin kan vinden als je van de SP bent. Maar feit blijft wel dat mevrouw Gerkens een tweet heeft geretweet waarin staat: Wilders nog steeds racist. Dan kunt u wel zeggen dat het u alleen om de eerste zin gaat, maar op het moment dat je een dergelijke tweet retweet, retweet je het hele bericht. En u heeft er ook geen nuancering boven gezet, in de zin van: wat van Wilders wordt gezegd, vind ik niet. Ik vraag dus nogmaals: bent u van mening, ja of nee, dat meneer Wilders een racist is? Want voor ons, voor mijn fractie, is het heel belangrijk om dat te weten met het oog op uw eventuele functie als Ondervoorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note13">Mevrouw Gerkens (SP)</note>
            <u who="#ArdaGerkens" ana="#guest topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg13">Dat begrijp ik. Dan herhaal ik het, mevrouw Faber. Ík heb niet gezegd dat meneer Wilders een racist is. Ik heb ook niet een alleenstaande tweet daarover geretweet. En ik heb dat ook niet bewust geretweet. Ik heb bewust geretweet dat Marijnissen — ik herhaal het graag — daadwerkelijk verstand van zaken heeft. Maar ik wil mevrouw Faber wel een toezegging doen, want ik begrijp best dat ze hier wat ongerust over is met het oog op mijn verkiezing. Ik heb natuurlijk ook nagedacht over wat er de afgelopen weken is gebeurd. Ik wil haar toezeggen dat ik meer dan ooit ga kijken wat ik retweet voordat ik het daadwerkelijk retweet, want voor je het weet, komt er toch heisa over of heb je onbedoeld iemand gekwetst.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note14">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg14">We gaan het hierbij laten. Mevrouw Faber, nog een slotopmerking?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note15">Mevrouw Faber-van de Klashorst (PVV)</note>
            <u who="#MarjoleinFaber-vandeKlashorst" ana="#guest topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg15">Ja. Ik begrijp dat mevrouw Gerkens aangeeft dat ze daar beter over na gaat denken. Dat is in haar te prijzen. Toch moet ik helaas wel constateren dat mevrouw Gerkens geen afstand neemt van de stelling dat Wilders een racist is. Dat blijft gewoon een pijnpunt. Op het moment dat mevrouw Gerkens zou zeggen dat zij die mening niet heeft of dat zij er afstand van doet, is zij onze vrouw voor deze positie. Dan kunnen we ook gewoon zonder stemming bij acclamatie bepalen dat mevrouw Gerkens ondervoorzitter is. Maar zolang dat niet gebeurt, vragen wij toch stemming aan. Dat spijt ons zeer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note16">Mevrouw Gerkens (SP)</note>
            <u who="#ArdaGerkens" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg16">Ik kan geen afstand nemen van iets wat ik niet heb gezegd of geschreven. Dus als ik dat zou doen, dan zou ik eigenlijk zeggen dat ik het er eerder wel mee eens was. Ik heb u al eerder uitgelegd dat ik dat niet bewust heb geretweet. Daar zult u het echt mee moeten doen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note17">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg17">Dank u wel. Dan gaan we het hierbij laten. Dank u wel mevrouw Gerkens en mevrouw Faber.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg18">Dan gaan we nu over tot de verkiezing. Ik zet kort de regels uiteen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg19">Conform het gestelde in artikel 113 van het Reglement van Orde zal de verkiezing schriftelijk plaatsvinden bij geheime stemming. Om tot eerste Ondervoorzitter te worden gekozen, heeft de kandidaat de volstrekte meerderheid van de geldig uitgebrachte stemmen nodig. Ik wijs erop dat niet, niet behoorlijk of niet duidelijk ingevulde stembriefjes op grond van artikel 114 van het Reglement van Orde ongeldig zijn. Daar vallen blanco stemmen dus ook onder. Een geldig uitgebrachte stem is een stembriefje waarop duidelijk niet meer en anders dan de naam van een lid staat. Ongeldige stemmen zijn van invloed op de volstrekte meerderheid die nodig is voor het tot stand komen van de keuze die de Kamer maakt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg20">Ik kijk even rond of dat voor iedereen duidelijk is. Ik zie niemand nee schudden, dus ik ga ervan uit dat dat het geval is.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg21">Ik benoem tot stemopnemers de leden:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg22">de heer Van der Linden als voorzitter;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg23">de heer Knapen;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg24">mevrouw Kluit;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg25">mevrouw Sent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg26">Ik verzoek de Kamerbewaarder de stembriefjes rond te delen en ik verzoek de leden het stembriefje in te vullen. U moet even goed opletten. U treft namelijk drie kleuren stembriefjes aan. De helft van de Kamer zal geneigd zijn om het blauwe stembriefje te gebruiken, de andere helft zal geneigd zijn om het rode stembriefje te gebruiken, maar ik verzoek u om het beige stembriefje te gebruiken. Dus alleen het beige stembriefje leidt tot een geldige stem. Als u dat heeft ingevuld, verzoek ik u om dat twee keer dicht te vouwen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg27">Voor de duidelijkheid meld ik hierbij dat het voor eenieder verboden is om te fotograferen of te filmen tijdens de stemmingen. Dat geldt voor iedereen in de zaal en op de publieke tribune.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg28">Dan wachten we even tot u de briefjes heeft ingevuld.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note18">Er wordt overgegaan tot schriftelijke stemming.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note19">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg29">Ik verzoek de Kamerbewaarder de stembriefjes op te halen en te deponeren bij de stemcommissie. De stemopnemers verzoek ik plaats te nemen aan de tafel in het midden van de zaal, de vier tafels, en hun werkzaamheden aan te vangen.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note20">De stemcommissie telt de stemmen.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note21">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg30">Ik geef het woord aan de heer Van der Linden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note22">De heer Van der Linden</note>
            <u who="#RenevanderLinden" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg31">Dank u wel, voorzitter. In totaal zijn uitgebracht 61 stemmen. Daarvan zijn er 52 uitgebracht op Arda Gerkens, 7 stemmen blanco, 1 stem op de heer Atsma en 1 stem op de heer Recourt.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note23">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg32">Dank u wel, meneer Van der Linden. Ik dank de stemopnemers. Ik constateer op grond van de uitslag van deze stemming dat mevrouw Gerkens, overeenkomstig het vereiste in artikel 115 van het Reglement van Orde, een volstrekte meerderheid heeft verkregen en daarmee is gekozen tot eerste Ondervoorzitter van de Eerste Kamer der Staten-Generaal.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note24">Applaus</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note25">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.seg33">Dan is mevrouw Gerkens hiermee benoemd tot eerste Ondervoorzitter van de Eerste Kamer der Staten-Generaal. Ik verzoek haar naar voren te komen zodat ik haar namens u allen kan feliciteren met haar benoeming.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-03-09-eerstekamer-11.note26">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

