<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2021-04-20 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2021-04-20 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 70, Session 34 (2021-04-20)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 70, Session 34 (2021-04-20)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="70" xml:lang="en">Meeting 70</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="34" xml:lang="en">Session 34</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2021-04-20">Sitting 2021-04-20</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="5">5 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="5">5 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="455">455 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="455">455 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2021-04-20">2021-04-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="5"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2021-04-20">2021-04-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.head1">Nucleaire veiligheid</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.seg1">We gaan meteen door met het tweeminutendebat Nucleaire veiligheid, Kamerstuk 25422, nrs. 273 en 268. Ook daar is de spoeling dun en hebben we slechts één spreker, en dat is mevrouw Beckerman van de fractie van de SP. Het woord is aan haar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note2">Mevrouw Beckerman (SP)</note>
            <u who="#SandraBeckerman" ana="#regular topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.seg2">Voorzitter, dank u wel. In maart werd mijn motie aangenomen om geen kerncentrale te bouwen in Groningen en die locatie te schrappen. Uiteraard ga ik ervan uit dat het kabinet druk bezig is die motie uit te voeren. Daarmee is het natuurlijk voor de grensregio nog niet voorbij. Duitsland is op zoek naar plekken om zijn radioactief afval op te slaan. Twente, Achterhoek, Drenthe, Groningen zijn alle in beeld. De SP is geen voorstander van deze manier van opslag in zoutkoepels. We zijn erg benieuwd naar het standpunt van het kabinet. Hoewel het in Duitsland ligt, hebben Nederlandse inwoners in de omgeving volgens het Verdrag van Aarhus recht op inspraak. De vraag is dus: is het kabinet in gesprek met de Duitse overheid en is het kabinet in gesprek met de Nederlandse overheden in de grensstreek? We dienen de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note6">constaterende dat Duitsland heeft aangekondigd onderzoek te doen naar opslag van radioactief afval in zoutkoepels en/of kleilagen langs de Nederlandse grens;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note7">overwegende dat Nederlanders in de grensregio in protest komen tegen deze mogelijke berging;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note8">overwegende dat iedereen op de hoogte moet zijn van en in staat moet worden gesteld te kunnen reageren op een dergelijke ingrijpende situatie in de omgeving;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note9">verzoekt de regering in gesprek te gaan met provincies en de Duitse overheid om te zorgen dat inwoners goed worden geïnformeerd en gebruik kunnen maken van hun rechten,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note10">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note11">Deze motie is voorgesteld door het lid Beckerman.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note12">Zij krijgt nr. kst-25422-275</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note13">Dank u wel. Dat was uw bijdrage en dat was tevens de termijn van de Kamer. Kan de staatssecretaris al reageren? Gaat uw gang.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note14">Staatssecretaris Van Veldhoven-van der Meer</note>
            <u who="#StientjevanVeldhoven" ana="#guest topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.seg3">Voorzitter. Laat ik zeggen dat ik het van groot belang vind dat Nederlandse burgers en overheden inspraak hebben bij de besluitvorming in de ons omringende landen. Dat geldt zowel voor België, waar we dit een aantal keer besproken hebben, als voor Duitsland. Er is op dit moment in Duitsland geen concreet voornemen om radioactief afval in zoutkoepels op te slaan in Eemsland. Wat wel aan de orde is, is dat de Duitse overheid een proces is gestart voor de locatiekeuze voor een eindberging. De Espoo-conventie verplicht Duitsland ertoe om Nederland in het zoekproces te betrekken bij de MER-procedures. Inspraak is mogelijk via de door Duitse overheid te zijner tijd aan te geven route. Het ministerie heeft regelmatig contact met de betrokken Duitse overheden en zal participeren in de inspraakprocedures. Dus we zijn continu met elkaar in overleg. Maar omdat ik echt nog graag wil benadrukken hoe belangrijk ik het vind dat we niet alleen zorgen voor theoretische inspraakmogelijkheden, maar dat we er ook voor zorgen dat mensen echt goed geïnformeerd zijn te zijner tijd, geef ik deze motie oordeel Kamer. Laten we, als het wel aan de orde is, met elkaar ervoor zorgen dat mensen er echt goed van op de hoogte zijn dat ze die rechten hebben en die ook kunnen uitoefenen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.seg4">Helder, dank u wel. De motie krijgt oordeel Kamer. Tot zover dit debat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note16">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note17">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.seg5">Donderdag stemmen wij over de moties. Dan hebben wij nu een debat dat om 18.30 uur op de nominatie staat, maar ik mis de spreker, de heer Stoffer, nog. Die gaan we even zoeken. Als de heer Stoffer aanwezig is, gaan we gewoon beginnen.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2021-04-20-tweedekamer-34.note18">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

