<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2019-12-12 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2019-12-12 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 36, Session 9 (2019-12-12)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 36, Session 9 (2019-12-12)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="36" xml:lang="en">Meeting 36</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="9" xml:lang="en">Session 9</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2019-12-12">Sitting 2019-12-12</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="18">18 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="18">18 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="774">774 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="774">774 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2019-12-12">2019-12-12</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="38"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="19"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="18"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2019-12-12">2019-12-12</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.head1">Internationale rechtsorde in het digitale domein</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg1">We gaan verder met het VSO Internationale rechtsorde in het digitale domein. Ik geef de heer Verhoeven namens D66 het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note2">De heer Verhoeven (D66)</note>
            <u who="#KeesVerhoeven" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg2">Voorzitter. Ik zou graag een motie willen indienen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note6">overwegende dat cyberaanvallen door zowel statelijke als niet-statelijke actoren steeds vaker voorkomen en tot steeds meer schade leiden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note7">overwegende dat attributie van cyberaanvallen een zeer complexe en lastige zaak is omdat de herkomst van een cyberaanval makkelijk te verhullen is, maar dat goed attributieonderzoek een afschrikwekkende werking kan hebben;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note8">overwegende dat er op dit moment nog onvoldoende internationale overeenstemming bestaat om tot een gezamenlijk kader voor het politiek attribueren van kwaadaardige cyberoperaties te komen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note9">verzoekt de regering zich in Europees en VN-verband in te zetten voor verdere internationale coördinatie van politieke attributie van cyberaanvallen, inclusief initiatieven gericht op internationale capaciteitsopbouw, die bijdragen aan benodigde expertise voor technische attributie,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note10">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note11">Deze motie is voorgesteld door het lid Verhoeven. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note12">Zij krijgt nr. kst-33694-54</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note13">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg3">Dank u wel, meneer Verhoeven. De heer Koopmans ziet af van een inbreng. Dan ga ik naar mevrouw Karabulut namens de SP.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note14">Mevrouw Karabulut (SP)</note>
            <u who="#SadetKarabulut" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg4">Voorzitter. De minister zegt te pleiten voor het respecteren van het internationale recht, altijd en overal, ook in het digitale domein. Dat is belangrijk en dat steunt de SP. Respect voor het internationale recht ligt ook niet voor niets besloten in onze Grondwet. Maar berichten eerder dit jaar over Nederlandse betrokkenheid bij een cyberaanval in 2007 op Iran, een paar maanden geleden door journalist Huib Modderkolk van de Volkskrant onthuld, zetten vraagtekens bij het Nederlands beleid. Deze aanval, Stuxnet geheten, lijkt in strijd met het internationale recht. Dat is problematisch, zeg ik met gevoel voor understatement. Tot twee keer toe heb ik de minister gevraagd om aan te geven of de Stuxnetaanval in lijn is met het internationaal recht, maar om de een of andere reden weigert de minister te antwoorden. Dat kan ik niet accepteren. Dat mogen wij niet accepteren. Daarom de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note15">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note16">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note17">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note18">constaterende dat de regering pleit voor het respecteren van het internationale recht, ook in het digitale domein;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note19">overwegende dat tot twee keer toe niet is ingegaan op vragen van de Kamer of de cyberaanval op Iran, de Stuxnetaanval, in lijn is met het internationaal recht;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note20">verzoekt de regering een onafhankelijk onderzoek te laten verrichten naar de legaliteit van de cyberaanval op Iran, en het resultaat hiervan met de Kamer te delen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note21">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note22">Deze motie is voorgesteld door het lid Karabulut. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note23">Zij krijgt nr. kst-33694-55</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note24">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg5">Dank u wel, mevrouw Karabulut. De laatste motie wordt gekopieerd en rondgedeeld, maar ik zie dat de minister gelijk kan reageren. Het woord is aan de minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note25">Minister Blok</note>
            <u who="#StefBlok" ana="#regular topic:defen" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg6">Allereerst de motie van de heer Verhoeven. Die vraagt de regering om zich in Europees en VN-verband in te zetten voor verdere internationale coördinatie van politieke attributie van cyberaanvallen, inclusief initiatieven gericht op capaciteitsopbouw. Met de heer Verhoeven vind ik dat er internationale inzet nodig is tegen cyberaanvallen. We hebben daar zeer bedreigende voorbeelden van gezien. We merken ook met grote regelmaat dat, wanneer er mogelijk onwelgevallige mededelingen worden gedaan vanuit een land, dat leidt tot een verheviging van cyberaanvallen. De vraag die de motie aan de regering stelt is dus een ondersteuning van het beleid. Ik laat het oordeel over de motie daarmee graag aan de Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg7">Dan de motie van mevrouw Karabulut. Die gaat in op de artikelen in de pers over mogelijke Nederlandse betrokkenheid, althans betrokkenheid van de AIVD bij een cyberaanval. De motie verzoekt de regering daar onafhankelijk onderzoek naar te verrichten. Zoals mevrouw Karabulut weet doet de regering in het openbaar geen mededelingen over activiteit van onze inlichtingen- en veiligheidsdienst. Als de Kamer daar vragen over heeft, kan dat via de Commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten. Deze motie moet ik ontraden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note26">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg8">Een korte vraag. Mevrouw Karabulut.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note27">Mevrouw Karabulut (SP)</note>
            <u who="#SadetKarabulut" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg9">Dat is ook helemaal niet wat ik vraag van de minister. Ik heb de minister meermaals, en nu inmiddels voor de derde keer, gevraagd om een oordeel — los van de rol die Nederland hierin gespeeld zou hebben — of de Stuxnetaanval, een grote cyberaanval, met verstrekkende gevolgen, in strijd is met het internationaal recht. Dat is nogal van belang. Dat is het kader waarover wij vandaag spreken. Het verzoek ligt bij de minister of hij bereid is om dat te laten onderzoeken, opdat we dat weten voor de toekomst.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note28">Minister Blok</note>
            <u who="#StefBlok" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg10">Mevrouw Karabulut verwees in haar bijdrage duidelijk naar het artikel van een journalist. Ik heb alle respect voor artikelen van journalisten. Hij wijst daar naar, volgens hem, betrokkenheid van de Nederlandse AIVD. Dat leidt mij tot het volgende antwoord, dat de Kamer inderdaad ook al kent. De regering doet in het openbaar geen mededelingen over activiteiten van de inlichtingendiensten.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note29">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg11">Dat is een herhaling.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note30">Minister Blok</note>
            <u who="#StefBlok" ana="#regular topic:defen" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg12">En vragen daarover kunnen worden gesteld in de commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note31">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg13">Tot slot. Mevrouw Karabulut.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note32">Mevrouw Karabulut (SP)</note>
            <u who="#SadetKarabulut" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg14">Ik begrijp dat de minister het afwijzen van het verzoek van deze motie, namelijk om een onafhankelijk onderzoek te laten verrichten naar de legaliteit van de cyberaanval op Iran en het resultaat hiervan met de Kamer te delen, opdat wij kunnen controleren, moeilijk vindt. Maar ik zou het wel prettig vinden als de minister toch probeert een uitleg te geven waarom hij deze motie ontraadt. Ik vraag niet om stiekeme activiteiten en om wat journalist Huib Modderkolk uitvoerig beschrijft in zijn boek, de eventuele rol die Nederland daarin heeft gespeeld, te omschrijven.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note33">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg15">Mevrouw Karabulut.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note34">Mevrouw Karabulut (SP)</note>
            <u who="#SadetKarabulut" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg16">Ik vraag om een onderzoek en een uitspraak over de legaliteit.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note35">Minister Blok</note>
            <u who="#StefBlok" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg17">Ik heb heel goed geluisterd naar mevrouw Karabulut, zoals ik dat altijd doe. Bij de toelichting van haar motie verwees zij uitgebreid naar de suggestie die de heer Modderkolk doet. Zo'n suggestie mag, maar dat leidt mij tot het antwoord zoals ik dat gegeven heb.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note36">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg18">Dank u wel. Dan zijn we hiermee aan het einde gekomen van dit VAO. Ik dank de minister en ik dank de woordvoerders.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note37">De beraadslaging wordt geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.note38">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-12-12-tweedekamer-9.seg19">Over de ingediende moties zullen we volgende week dinsdag stemmen. Ik schors de vergadering voor enkele ogenblikken.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

