<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2019-07-04 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2019-07-04 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 102, Session 46 (2019-07-04)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 102, Session 46 (2019-07-04)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="102" xml:lang="en">Meeting 102</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="46" xml:lang="en">Session 46</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2019-07-04">Sitting 2019-07-04</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="8">8 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="8">8 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="572">572 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="572">572 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2019-07-04">2019-07-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="42"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="8"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2019-07-04">2019-07-04</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.head1">Evaluatie Transgenderwet</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg1">Thans is aan de orde het VAO Evaluatie Transgenderwet. Een hartelijk woord van welkom aan de minister. Fijn dat u bij ons bent. Als ik het goed zie, zijn er twee sprekers van de zijde van de Kamer. De eerste is mevrouw Bergkamp van de fractie van D66. Het woord is aan haar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note2">Mevrouw Bergkamp (D66)</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg2">Dank u wel, voorzitter. Ik heb één motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note6">constaterende dat vanaf 14 jaar de algemene legitimatieplicht geldt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note7">overwegende dat het voor jongeren juist bij officiële legitimatie belangrijk is dat de juiste aanduiding van het geslacht staat vermeld;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note8">overwegende dat voor jongeren het heel belangrijk is dat hun eigen geslacht op hun schooldiploma staat vermeld, dat zij in sommige gevallen al op 15-jarige leeftijd halen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note9">overwegende dat onder de leeftijd van 16 jaar wijziging alleen mogelijk is met tussenkomst van de rechter, wat veel tijd kan vergen en een onnodige drempel opwerpt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note10">verzoekt de regering om de minimumleeftijd voor aanpassing van de geslachtsregistratie zonder tussenkomst van de rechter te verlagen van 16 naar 14 jaar,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note11">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note12">Deze motie is voorgesteld door het lid Bergkamp. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note13">Zij krijgt nr. kst-27859-136</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note14">Mevrouw Bergkamp (D66)</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg3">Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg4">De laatste spreker van de zijde van de Kamer is mevrouw Buitenweg van de fractie van GroenLinks.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note16">Mevrouw Buitenweg (GroenLinks)</note>
            <u who="#KathalijneBuitenweg" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg5">Dank u wel, meneer de voorzitter. Er is een naadloze overgang, want ik heb een motie die ik indien samen met mevrouw Bergkamp, dus een motie-Buitenweg/Bergkamp.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note17">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note18">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note19">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note20">overwegende dat wordt voorzien in een eenmalige laagdrempelige mogelijkheid om iemands geslachtsregistratie terug te draaien en om daaropvolgende wijzigingen via de rechter te laten lopen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note21">overwegende dat opeenvolgende geslachtswijzigingen slechts sporadisch voorkomen en dan nog in situaties waarin existentiële twijfels over iemands geslacht begrijpelijk zijn;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note22">verzoekt de regering om het meermaals terugdraaien van de geslachtswijziging niet via de rechter, maar via de voorgestelde reguliere gemeentelijke procedure te laten verlopen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note23">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note24">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note25">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note26">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note27">overwegende dat op dit moment de mogelijkheden van de herziening van de geslachtsvermelding op paspoorten en identiteitskaarten worden onderzocht;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note28">overwegende dat niet alleen de meerwaarde van geslachtsvermelding op identiteitsdocumenten, maar ook de geslachtsregistratie in de geboorteakte moet worden vastgesteld;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note29">verzoekt de regering tevens onderzoek te doen naar nut en noodzaak van geslachtsregistratie in de geboorteakte en de Kamer hierover te informeren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note30">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note31">Deze motie is voorgesteld door de leden Buitenweg en Bergkamp. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note32">Zij krijgt nr. kst-27859-137</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note33">Deze motie is voorgesteld door het lid Buitenweg. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note34">Zij krijgt nr. kst-27859-138</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note35">Tot zover de termijn van de Kamer. Kan de minister reeds antwoorden? Dat is het geval. Het woord is aan hem.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note36">Minister Dekker</note>
            <u who="#SanderDekker" ana="#regular topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg6">Voorzitter. We hebben een goed debat gehad over een onderwerp dat voor mensen die worstelen met hun geslachtsregistratie van echt enorm belang is. Ik vond het een goed en waardig debat, waarbij we hebben gezegd: we willen de mogelijkheid en de ruimte die er is, benutten om ook op jongere leeftijd meer mogelijk te maken. In een aantal moties wordt eigenlijk gezegd: wij willen nog een stapje verder gaan.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg7">In de motie op stuk nr. 136 zegt mevrouw Bergkamp: ga nou niet uit van een leeftijd van 16 jaar, maar van die van 14 jaar. Het is natuurlijk geen wet van Meden en Perzen waar je de grens legt. We hebben echt ook gekeken naar een aantal belangen die je tegen elkaar wilt afwegen, zoals het belang van jongeren, en ook voor een deel wel het belang van de zorgvuldigheid. Ook deskundigen zeggen op dit punt: ga nou uit van 16 jaar, want in de pubertijd kan het ervaren geslacht nog fluïde zijn. Verder wordt bij andere hoogstpersoonlijke keuzes die een bepaalde ingrijpendheid hebben, zoals medische handelingen of euthanasieverklaringen, de grens ook bij 16 jaar gelegd. Een combinatie van die overwegingen maakt dat ik zeg: hou die lijn aan. Daarom zou ik deze motie willen ontraden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg8">Datzelfde geldt voor de motie op stuk nr. 137. Ook hierbij speelt weer een afweging van belangen. Het zal niet zo vreselijk vaak voorkomen dat iemand na een wijziging van zijn geslachtsregistratie dat een tweede keer doet. Maar als je het een tweede keer doet, dan kan dat ook nog via de laagdrempelige route van de ambtenaar bij de burgerlijke stand. Maar als je het daarna nóg een keer zou willen wijzigen, dan is dat wel een moment waarbij extra zorgvuldigheid en alertheid een rol spelen. Vandaar mijn voorkeur om dan toch vast te houden aan de route via een rechterlijke toets.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg9">Voorzitter. Tot slot de motie op stuk nr. 138, van mevrouw Buitenweg. Die motie gaat over nut en noodzaak van geslachtsregistratie an sich. Daar ben ik natuurlijk in de brief al op ingegaan. Er is een aantal jaren geleden al een uitvoerig onderzoek naar gedaan door het WODC, onder de titel M/V en verder. Tegelijkertijd ligt er een motie van mevrouw Den Boer en mevrouw Bergkamp die vraagt om een en ander te onderzoeken ten aanzien van de doorwerking naar de BRP en de ID-kaart. Als ik de motie zo mag interpreteren dat ik daar ook de positie van de geboorteakte in meeneem, dan zou ik daarmee uit de voeten kunnen en dan zou ik deze motie kunnen overnemen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note37">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg10">Ik stel vast dat mevrouw Buitenweg knikt. Bestaat er nog enig bezwaar tegen het overnemen van de motie? Dat is niet het geval.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note38">De motie-Buitenweg (, nr. ) is overgenomen.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note39">Dan was dit het debat. Hartelijk dank.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note40">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note41">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.seg11">We stemmen morgenochtend over de drie moties. Dank aan de minister voor zijn aanwezigheid.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-07-04-tweedekamer-46.note42">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

