<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Upper House 2019-06-11 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse parlement ParlaMint-NL, Eerste Kamer 2019-06-11 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Upper House, Meeting 34, Session 4 (2019-06-11)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Eerste Kamer, Meeting 34, Session 4 (2019-06-11)</title>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.meeting.ceremonial" corresp="#EK" n="34" xml:lang="en">Meeting 34</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.session" corresp="#EK" n="4" xml:lang="en">Session 4</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #EK.36" corresp="#EK" n="36-upper" xml:lang="en">Meeting of the 36th Eerste Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.upper #parla.sitting" corresp="#EK" n="2019-06-11">Sitting 2019-06-11</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="0"/>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="0"/>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="0"/>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="0"/>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Eerste Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.eerstekamer.nl/</idno>
               <date when="2019-06-11">2019-06-11</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="26"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2019-06-11">2019-06-11</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="commentSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.head1">Onderzoek geloofsbrieven vijf benoemde leden en beëdiging</head>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note1">De tijdelijke:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note2">Dan gaan wij nu over tot het onderzoek van de geloofsbrieven van de benoemde leden, de heer A.J.A. Beukering, de heer J. Dessing, mevrouw C.P.M. Moonen, de heer J. van Pareren en mevrouw N.J.F. Pouw-Verweij. Zoals vorige week aan de Kamer gemeld, kon van deze leden het geloofsbrievenonderzoek nog niet worden afgerond. Dat gaan we dus vandaag doen.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note3">Ik deel aan de Kamer mede dat door mij zijn benoemd tot leden van de commissie tot onderzoek van deze geloofsbrieven mevrouw A.M.V. Gerkens, voorzitter, mevrouw R.G. de Bruijn-Wezeman, lid, en mevrouw C. Teunissen, lid.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note4">Ik deel aan de Kamer mee dat de ingekomen missiven van de voorzitter van het centraal stembureau en de geloofsbrieven van de heer A.J.A. Beukering, de heer J. Dessing, mevrouw C.P.M. Moonen, de heer J. van Pareren en mevrouw N.J.F. Pouw-Verweij inmiddels in handen zijn gesteld van deze commissie.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note5">Ik schors deze vergadering voor een kort ogenblik om de commissie tot onderzoek van de geloofsbrieven de gelegenheid te geven haar onderzoek af te ronden. Ik verzoek de leden wel even op hun plaats te blijven — dat onderzoek zal niet heel erg lang duren — en de onderlinge felicitaties nog heel even uit te stellen.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note6">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note7">De tijdelijke:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note8">Ik geef het woord aan mevrouw Gerkens. Zij zal verslag doen van haar onderzoek.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note9">Mevrouw, voorzitter der commissie:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note10">Dank u wel, voorzitter. De commissie welke de geloofsbrieven van de benoemde leden van de Kamer de heer A.J.A. Beukering, de heer J. Dessing, mevrouw C.P.M. Moonen, de heer J. Van Pareren en mevrouw N.J.F. Pouw-Verweij heeft onderzocht, heeft de eer te rapporteren dat de geloofsbrieven en de daarbij ingevolge de Kieswet overgelegde bescheiden in orde zijn bevonden.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note11">Het rapport van de commissie is neergelegd ter Griffie ter inzage voor de leden.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note12">De commissie adviseert de Kamer om de heer A.J.A. Beukering te 's-Gravenhage, de heer J. Dessing te Zaandam, mevrouw C.P.M. Moonen te Breda, de heer J. van Pareren te 's-Gravenhage en mevrouw N.J.F. Pouw-Verweij te Maarssen als lid van de Kamer toe te laten.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note13">Dank u wel, voorzitter.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note14">De tijdelijke:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note15">Dank u wel, mevrouw Gerkens, voor het uitbrengen van het rapport en de commissie voor het verrichten van haar taak. Ik stel aan de Kamer voor het advies van de commissie te volgen en het volledige rapport in de Handelingen te doen opnemen.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note16">Daartoe wordt besloten.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note17">Het rapport is opgenomen aan het eind van deze editie.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note18">De tijdelijke:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note19">Ik verzoek de Griffier de heer Beukering, de heer Dessing, mevrouw Moonen, de heer Van Pareren en mevrouw Pouw-Verweij binnen te leiden. Ik verzoek alle leden te gaan staan.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note20">Nadat de heer A.J.A. Beukering, de heer J. Dessing, mevrouw C.P.M. Moonen, de heer J. van Pareren en mevrouw N.J.F. Pouw-Verweij door de Griffier zijn binnengeleid, leggen de heer A.J.A. Beukering, mevrouw C.P.M. Moonen, de heer J. van Pareren en mevrouw N.J.F. Pouw-Verweij in handen van de tijdelijke voorzitter de bij de wet voorgeschreven eed af en de heer J. Dessing de bij de wet voorgeschreven verklaring en belofte.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note21">De tijdelijke:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note22">Dan dank ik ook u en wens ik ook u geluk met uw benoeming. We kunnen weer gaan zitten.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note23">Alvorens u gaat zitten, verzoek ik u, mevrouw Moonen en meneer Dessing, even de presentielijst te tekenen. Die kon u eerst nog niet tekenen omdat u niet beëdigd was. Daarna kunt u plaatsnemen in de bankjes.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note24">Ik vermeld dat er na afloop van de openbare vergadering tot 15.00 uur gelegenheid is voor persoonlijke gelukwensen in de Hall.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note25">Van 15.00 uur tot 16.30 uur zal de Griffier met enkele medewerkers een introductieprogramma verzorgen in deze plenaire zaal. Daarbij zijn alle leden welkom, ook de leden die terugkeren en deel uitmaakten van de Kamer in vorige samenstelling. U wordt aangeraden uw iPad mee te nemen naar deze bijeenkomst.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2019-06-11-eerstekamer-4.note26">Verder heeft u de nieuwe druk van het Reglement van Orde op uw tafel kunnen vinden. Het boekwerkje bevat nog een aantal belangrijke reglementen, waaronder de gedragscode integriteit voor Eerste Kamerleden, die ik graag onder uw aandacht breng.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

