<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2017-06-07 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2017-06-07 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 84, Session 6 (2017-06-07)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 84, Session 6 (2017-06-07)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="84" xml:lang="en">Meeting 84</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="6" xml:lang="en">Session 6</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.28" corresp="#TK" n="28-lower" xml:lang="en">Meeting of the 28th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2017-06-07">Sitting 2017-06-07</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="8">8 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="8">8 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="584">584 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="584">584 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2017-06-07">2017-06-07</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="8"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2017-06-07">2017-06-07</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.head1">JBZ-Raad 8 en 9 juni 2017</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg1">Ik heet de minister van Veiligheid en Justitie van harte welkom.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg2">Ik geef de heer Van Nispen namens de SP-fractie als eerste spreker het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note2">De heer Van Nispen (SP)</note>
            <u who="#MichielvanNispen" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg3">Voorzitter. We spreken al enkele jaren over de oprichting van een Europees Openbaar Ministerie. Lang was het de vraag of het Europees OM er zou komen, maar in de komende dagen wordt er door zeventien lidstaten inderdaad een Europees Openbaar Ministerie opgericht en de vraag is of Nederland zich hierbij aan zal sluiten. Het klinkt misschien sympathiek — wie is er geen voorstander van het aanpakken van fraude met Europees geld — maar het is een slecht idee. De SP is hier steeds tegen geweest, want er zijn al alternatieven om fraude te bestrijden, zoals betere samenwerking tussen opsporingsdiensten en versterking van het antifraudebureau OLAF. Daarbij komt dat het in de lijn der verwachting ligt dat een eenmaal opgericht Europees OM uitgebreid zal worden. Bovendien komt het Europees Openbaar Ministerie in de kern neer op de overdracht van bevoegdheden. We verliezen zeggenschap over de inzet van Nederlandse opsporingscapaciteit. Het maakt dus ook inbreuk op ons opportuniteitsbeginsel. De minister vroeg de Tweede Kamer in zijn brief om een finaal eindoordeel. Daarom dien ik de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note6">constaterende dat een Kamermeerderheid zich middels moties (32317, nr. 302 en 32317, nr. 398) heeft uitgesproken tegen de afzonderlijke artikelen van de ontwerpverordening inzake het Europees Openbaar Ministerie, waarover reeds voorlopige overeenstemming was bereikt binnen de JBZ-Raad;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note7">constaterende dat de eindtekst niet wezenlijk verschilt van de ontwerpverordening waartegen de Kamer zich middels motie (32317, nr. 428) reeds heeft uitgesproken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note8">spreekt uit dat Nederland niet deelneemt aan een Europees Openbaar Ministerie,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note9">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note10">Deze motie is voorgesteld door het lid Van Nispen. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note11">Zij krijgt nr. kst-32317-470</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note12">De heer Markuszower (PVV)</note>
            <u who="#GidiMarkuszower" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg4">Voorzitter. Naar aanleiding van het algemeen overleg van vanmorgen wil mijn fractie een motie indienen. De PVV wil niet meer EU, maar minder EU. Sterker nog: we willen helemaal geen EU. De PVV wilde geen Europees Openbaar Ministerie, wil dat nu ook nog steeds niet en zal dat nooit willen. De PVV wil dat Nederlanders baas in eigen land zijn. We willen dus zeker geen Europees Openbaar Ministerie dat nog meer soevereiniteit van Nederland afsnoept. Daarom dien ik de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note13">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note14">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note15">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note16">constaterende dat Nederland ook na de oprichting van het Europees Openbaar Ministerie alsnog kan deelnemen aan de "nauwere samenwerking";</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note17">overwegende dat de argumenten om niet deel te nemen aan een op te richten Europees Openbaar Ministerie blijven bestaan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note18">verzoekt de regering, nimmer deel te nemen aan de "nauwere samenwerking" van het Europees Openbaar Ministerie,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note19">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note20">Deze motie is voorgesteld door het lid Markuszower. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note21">Zij krijgt nr. kst-32317-471</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note22">De heer Van Oosten (VVD)</note>
            <u who="#FoortvanOosten" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg5">Ik heb een korte vraag voor de heer Markuszower. Het is een beetje "zoek de verschillen" en ik vraag me daarom af wat het verschil is tussen zijn motie en de motie die de heer Van Nispen zojuist namens de SP indiende.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note23">De heer Markuszower (PVV)</note>
            <u who="#GidiMarkuszower" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg6">Volgens mij gebruikt mijn fractie het woord "nimmer" en dat is toch sterker dan wanneer je dat woord weglaat. Wij willen echt nimmer een Europees Openbaar Ministerie en als de VVD-fractie dat ook wil, verzoek ik die fractie mijn motie straks te steunen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note24">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg7">De heer Voordewind stond nog op mijn lijst, maar ik begrijp van hem dat hij het woord niet hoeft te voeren.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg8">De laatste motie wordt zo bij de minister gebracht, en hij geeft aan dat hij alvast kan beginnen met de beantwoording. Het woord is aan de minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note25">Minister Blok</note>
            <u who="#StefBlok" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg9">Voorzitter. De regering heeft aangegeven dat het haar verstandig lijkt om deel te nemen aan het Europees Openbaar Ministerie. Gehoord de gevoelens van een meerderheid van de Kamer, die ook al eerder zijn geuit, zullen we nu echter niet overgaan tot medeondertekening. We hebben ook in een brief aangegeven dat we de definitieve besluitvorming overlaten aan een missionair kabinet.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg10">Tegen deze achtergrond beoordeel ik beide moties. In de motie-Van Nispen op stuk nr. 470 spreekt de Kamer uit dat Nederland niet deelneemt aan een Europees Openbaar Ministerie. Ik zei al dat de regering nu niet tekent. We willen echter niet de toekomstige regering de mogelijkheid ontnemen om tot een andere beslissing te komen. Daarom ontraad ik de motie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg11">Om dezelfde reden ontraad ik ook de motie van de heer Markuszower.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note26">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.note27">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:immig" xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2017-06-07-tweedekamer-6.seg12">Dank u wel. We gaan straks stemmen over de ingediende moties. Ik zie dat de staatssecretaris van Veiligheid en Justitie ook aanwezig is in vak-K. Dan gaan we meteen over naar het volgende VAO, dat gaat over asiel- en vreemdelingenbeleid.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

