<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2017-03-23 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2017-03-23 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 59, Session 4 (2017-03-23)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 59, Session 4 (2017-03-23)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.ceremonial" corresp="#TK" n="59" xml:lang="en">Meeting 59</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="4" xml:lang="en">Session 4</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.28" corresp="#TK" n="28-lower" xml:lang="en">Meeting of the 28th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2017-03-23">Sitting 2017-03-23</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="0"/>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="0"/>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="0"/>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="0"/>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2017-03-23">2017-03-23</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2017-03-23">2017-03-23</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="commentSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.head1">Beëdiging leden</head>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note1">De voorzitter:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note2">Ik verzoek de Griffier om de namen voor te lezen van de leden tot de toelating van wie is besloten. Ik verzoek het lid van wie de naam wordt afgeroepen, op te staan en de eed dan wel de verklaring en belofte af te leggen en in mijn richting te kijken. Ik verzoek u, dit rustig te doen, zodat de fotografen uw moment mooi kunnen vastleggen. De overige leden kunnen blijven zitten. Ikzelf zal wel gaan staan.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note3">De leden Agema, Amhaouch, Baudet, Becker, Beertema, Van den Berg-Jansen, Bisschop, Van den Bosch, Bosman, Ten Broeke, Bruins, Bruins Slot, Van Dam, Van Dijck, Dijkgraaf, Dik-Faber, Fritsma, Geurts, Graus, Van Haersma Buma, Harbers, Heerma, Helder, Van Helvert, Keijzer, Klaver, Knops, Kops, Kuik, Von Martels, Van Meenen, Middendorp, Van der Molen, A.H. Mulder, Omtzigt, Van Oosten, Peters, Ploumen, Van Raak, Rog, Ronnes, Van Rooijen, De Roon, M. Rutte, Schouten, Segers, Van der Staaij, Tellegen, Van Toorenburg, Visser, Voordewind en Westerveld leggen in handen van de tijdelijke voorzitter de bij wet voorgeschreven eed af,</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note4">terwijl de leden Van Aalst, Arib, Arissen, Van Ark, Asscher, Azarkan, Azmani, Beckerman, Belhaj, Bergkamp, Bosma, Bouali, Van Brenk, Buitenweg, Dekker, Diertens, G.J. van Dijk, J.J. van Dijk, Dijkhoff, Dijksma, P.A. Dijkstra, R.J. Dijkstra, Dijsselbloem, Duisenberg, Van Eijs, El Yassini, Van Engelshoven, Futselaar, Gerbrands, De Graaf, Grashoff, De Groot, Groothuizen, Hennis-Plasschaert, Hermans, Hiddema, Hijink, Van den Hul, Jetten, De Jong, De Jonge van Ellemeet, Karabulut, Van Kent, Koerhuis, Kooiman, Koolmees, Koopmans, Kröger, Krol, Kuiken, Kuzu, Kwint, Laçin, Van der Lee, Leijten, Lodders, Madlener, Maeijer, Marijnissen, Markuszower, A. Mulder, E. Mulder, Nijboer, Nijkerken-de Haan, Van Nispen, Van Ojik, Ouwehand, Özdil, Öztürk, Özütok, Paternotte, Pechtold, Popken, Van Raan, Raemakers, Roemer, A.C.L. Rutte, Sazias, Sjoerdsma, Snels, Thieme, Van Tongeren, Van Veldhoven, Verhoeven, Voortman, De Vries, Wassenberg, Van Weerdenburg, Weverling, Van Weyenberg, Wiersma, Wilders, Wörsdörfer, Van 't Wout, Yeşilgöz-Zegerius, Ziengs en Zijlstra in handen van de tijdelijke voorzitter de bij wet voorgeschreven verklaring en belofte afleggen.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note5">De voorzitter:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note6">Ik wens u allen heel veel geluk met uw benoeming. Van harte gefeliciteerd.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note7">Applaus</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note8">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note9">De voorzitter:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note10">Voordat we naar de regeling van werkzaamheden overgaan, moet ik melden dat mevrouw Diks alleen heeft beloofd. Volgens de wet dient zij te verklaren en te beloven. Ik ga haar dus opnieuw beëdigen.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note11">Het lid Diks legt ten overstaan van de vergadering de bij wet voorgeschreven verklaring en belofte af.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note12">De voorzitter:</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note13">Van harte gefeliciteerd.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2017-03-23-tweedekamer-4.note14">Geroffel op de bankjes</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

