<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid #war" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-07-06 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-07-06 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 101, Session 16 (2022-07-06)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 101, Session 16 (2022-07-06)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="101" xml:lang="en">Meeting 101</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="16" xml:lang="en">Session 16</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-07-06">Sitting 2022-07-06</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="14">14 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="14">14 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1101">1,101 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1101">1,101 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-07-06">2022-07-06</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="28"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="14"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-07-06">2022-07-06</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid #war" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.head1">Onderzoek veiligheidsbeleving onder jongeren in jeugdzorg met verblijf</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg1">Aan de orde is het tweeminutendebat Onderzoek veiligheidsbeleving onder jongeren in jeugdzorg met verblijf. Ik heet de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport opnieuw welkom, evenals de Kamerleden. Ik geef als eerste het woord aan mevrouw Westerveld. We kennen intussen de spelregels: als het kan zo kort mogelijk. Dat geldt ook voor de staatssecretaris. Mevrouw Westerveld spreekt namens de fractie van GroenLinks.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note2">Mevrouw Westerveld (GroenLinks)</note>
            <u who="#LisaWesterveld" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg2">En namens de PvdA.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg3">Voorzitter. Jongeren in jeugdzorginstellingen moeten veilig zijn. Dat vinden we allemaal, maar we weten dat in de praktijk niet elke jongere veilig is. Dat horen we uit hun verhalen, maar dat blijkt ook uit de dikke rapporten van onder meer de commissie-De Winter en de commissie-Samson. Deze beide commissies deden ook de aanbeveling om in de toekomst herhalend prevalentieonderzoek te doen naar seksueel misbruik en naar vormen van geweld in jeugdzorginstellingen. Helaas kunnen we constateren dat deze aanbevelingen niet zijn opgevolgd. Ik vind daar iets van, helemaal omdat er vorige week een rapport uitkwam van de Nationaal Rapporteur Mensenhandel en Seksueel Geweld. Die deed onderzoek naar wat er nou eigenlijk is gebeurd met de aanbevelingen van deze commissies. Uit dat rapport bleek dat de overheid vaak veel te weinig doet met die aanbevelingen, maar ook dat er onvoldoende gebeurt om jongeren te beschermen tegen seksueel geweld.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg4">Nu is er wel een onderzoek gedaan, maar dat is geen prevalentieonderzoek. Er zijn veel te weinig respondenten voor. De onderzoekers zelf, maar ook de staatssecretaris, zeggen dat dit onderzoek te mager is om er conclusies uit te trekken. Daarom dien ik daarover een motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note6">constaterende dat een van de aanbevelingen van commissie-De Winter was om onderzoek te doen naar de prevalentie van geweld in de huidige jeugdzorg;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note7">constaterende dat er naar aanleiding van deze aanbeveling een onderzoek is gedaan naar de veiligheidsbeleving van jongeren in jeugdzorg met verblijf;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note8">overwegende dat dit onderzoek zo weinig respondenten had dat er terughoudendheid geboden is bij het trekken van conclusies;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note9">overwegende dat dit onderzoek niet voldoet aan de maatstaven van prevalentieonderzoek zoals aanbevolen door de commissie-De Winter;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note10">verzoekt de regering om de aanbevelingen van commissie-De Winter en de commissie-Samson op te volgen en een prevalentieonderzoek uit te voeren naar geweld, inclusief seksueel geweld, in residentiële jeugdzorg en pleeggezinnen, om blijvend te kunnen monitoren hoe de omvang van deze problematiek zich ontwikkelt,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note11">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note12">Deze motie is voorgesteld door het lid Westerveld.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note13">Zij krijgt nr. kst-31015-260</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note14">Dank u wel, mevrouw Westerveld. Dan geef ik het woord aan de heer De Neef. Hij spreekt namens de fractie van de VVD.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note15">De heer De Neef (VVD)</note>
            <u who="#DaandeNeef" ana="#regular topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg5">Dank, voorzitter. Ik heb geen motie, maar ik zou wel graag aan de staatssecretaris willen vragen of hij een scherp oog houdt voor serieus fysiek geweld gedurende verblijf. Een jongere moet goed weten waar hij of zij naartoe kan gaan als er iets gebeurt. De VVD wil graag dat de staatssecretaris zich ervoor inspant om deze duidelijkheid te vergroten en hierbij nauw op te trekken met het AKJ, oftewel het Advies- en Klachtenbureau Jeugdzorg. Dank u.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note16">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg6">Dank u wel, meneer De Neef. De motie moet nog op papier worden rondgedeeld, maar de staatssecretaris heeft aangegeven dat hij direct kan antwoorden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note17">Staatssecretaris Van Ooijen</note>
            <u who="#MaartenVanOoijen" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg7">Dank u wel, voorzitter. Een kort overleg, maar over een extreem belangrijk onderwerp: veiligheid in de jeugdzorg en de veiligheidsbeleving van jongeren in de jeugdzorg. Het luistert even heel precies en heel nauw als het gaat om de motie van mevrouw Westerveld. Ik zou er graag op een goede manier met mevrouw Westerveld uit willen komen. Een aantal van de constateringen en overwegingen deel ik, bijvoorbeeld dat er te weinig respondenten waren voor de conclusies en ook dat wij de aanbevelingen van de commissie-De Winter willen uitvoeren. De vraag is alleen: op welke manier doe je dat op een manier die effectief is en ook voorspellende waarde heeft? Het gaat er dus om dat je niet alleen in retroperspectief iets constateert, maar dat een en ander ook voorspellende waarde heeft. Daarvoor hebben we nu een nieuw onderzoek uitgezet, waarvan prevalentie ook een onderdeel is. Ik wil best met u kijken hoe we het prevalentiedeel daar zo in meenemen dat mevrouw Westerveld zegt: op deze manier is het inderdaad volgens de lijn die De Winter insteekt. Maar ik zou geen losstaand onderzoek willen doen naar prevalentie, want daarmee verlies je de voorspellende kracht ervan. Dat doen we juist in het bestaande onderzoek dat uitgezet is. Als ik het op deze manier zou mogen bekijken en overnemen, is het net iets anders dan wat hier staat, maar begrijpen we elkaar wel goed. Dan kunnen we daarmee vooruit.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note18">Mevrouw Westerveld (GroenLinks)</note>
            <u who="#LisaWesterveld" ana="#regular topic:welfa" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg8">Ik ben blij met deze handreiking van de staatssecretaris. Het is goed om hier samen uit te komen. Vorige week kwam het rapport uit waaruit heel duidelijk bleek dat de overheid te weinig doet om kinderen te beschermen, maar ook dat er te weinig gebeurt met de aanbevelingen van commissies die daar uitvoerig onderzoek naar hebben gedaan. Ik zou de staatssecretaris willen vragen wat zijn toezegging precies zou zijn. Ik heb hier de aanbevelingen voor me van zowel Samson als De Winter, die aangeven dat je zo'n prevalentieonderzoek juist om de paar jaar moet doen om te kunnen monitoren hoe het zit. Dat lijkt me ook belangrijk in het licht van de plannen die hij in het vorige tweeminutendebatje aankondigde over jeugdzorghervorming. Het is wel belangrijk dat we straks weten of die hervormingen bijdragen aan minder geweld.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note19">Staatssecretaris Van Ooijen</note>
            <u who="#MaartenVanOoijen" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg9">Ja, heel terecht. Ik zou het volgende willen zeggen. Er is een onderzoek door mij aangekondigd waarin het onderzoek dat u op de korrel heeft opnieuw en beter gedaan moet worden, en daarin wordt ook de prevalentie meegenomen. Dat prevalentiedeel gaan we nog wat scherper bekijken. We gaan scherper kijken of we de maatstaven van de commissie De Winter van nog langer geleden daarin voldoende hebben geborgd. Dat leidt hoogstwaarschijnlijk tot een aanpassing van het bestaande aangekondigde onderzoek op basis van wat u hier aan mij vraagt. Wat ik niet doe is een apart prevalentieonderzoek, want daarmee koppel je het los van de voorspellende waarde. Dat zou mijn toezegging zijn, en daarmee komen we iets voorbij de tekst van de motie, maar zo zou ik het graag met mevrouw Westerveld willen afspreken.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note20">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg10">Dat betekent, even voor de goede orde, dat u met deze uitleg zegt dat u de motie oordeel Kamer wilt geven?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note21">Staatssecretaris Van Ooijen</note>
            <u who="#MaartenVanOoijen" ana="#guest topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg11">Hier staat heel specifiek "een prevalentieonderzoek uit te voeren naar geweld". Dat maakt dat ik bij deze motie wat twijfels heb, dus het liefst zou ik hebben dat u deze motie intrekt wanneer u met mijn uitleg uit de voeten kunt. Ik wil deze motie ook niet ontraden, want daarmee lijkt het alsof ik een beeld schets alsof wij de aanbevelingen van De Winter niet willen uitvoeren. Dat is absoluut niet aan de orde.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note22">Mevrouw Westerveld (GroenLinks)</note>
            <u who="#LisaWesterveld" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg12">Laten we afspreken dat wij nog even naar deze motie kijken en na dit debat hierover contact zoeken met de staatssecretaris en zijn ondersteuning.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note23">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg13">Uitstekend. Dat betekent dat de staatssecretaris op dit moment zegt: ik wil haar liever niet ontraden, maar dan moet die toch nog even ontraden worden. Mevrouw Westerveld komt er nog op terug en we zullen kijken of en hoe die motie morgen in stemming wordt gebracht. Was nog een vraag niet beantwoord?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note24">Staatssecretaris Van Ooijen</note>
            <u who="#MaartenVanOoijen" ana="#guest topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg14">Dat was volgens mij een oproep van de heer De Neef over de samenwerking met het AKJ, en die hebben we goed gehoord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note25">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg15">Uitstekend. Dan sluit ik daarmee dit tweeminutendebat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note26">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note27">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.seg16">Dank voor de drie tweeminutendebatten aan de staatsecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. Ik zeg dank aan de Kamerleden en ik schors de vergadering voor een enkel moment om zo meteen door te gaan met het volgende tweeminutendebat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-07-06-tweedekamer-16.note28">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

