<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-02-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-02-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 52, Session 3 (2022-02-17)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 52, Session 3 (2022-02-17)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="52" xml:lang="en">Meeting 52</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="3" xml:lang="en">Session 3</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-02-17">Sitting 2022-02-17</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="14">14 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="14">14 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1425">1,425 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1425">1,425 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-02-17">2022-02-17</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="39"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="24"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="14"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-02-17">2022-02-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.head1">Examens in het voortgezet onderwijs</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:educa" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg1">We gaan vrolijk verder. Aan de orde is het tweeminutendebat Examens in het voortgezet onderwijs. Een hartelijk woord van welkom aan de minister voor Primair en Voortgezet Onderwijs. Fijn dat u bij ons bent. Er zijn drie deelnemers van de zijde van de Kamer. De eerste spreker is de heer Paul van Meenen van de fractie van D66. Hij heeft zoals iedereen twee minuten spreektijd.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note2">De heer Van Meenen (D66)</note>
            <u who="#PaulvanMeenen" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg2">Voorzitter, hartelijk dank. We hebben een goed debat met elkaar gehad. Er is nog veel werk geweest. We hebben een prachtige technische briefing gehad — of prachtig, een interessante technische briefing. Die heeft mijn fractie ertoe geleid dat wij geconstateerd hebben dat het CvTE doende is om in 2023 extra herkansingen voor certificaatdeelnemers te realiseren. Daar zijn we blij mee. Ik wacht dat natuurlijk gespannen af en ik hoop echt dat dat goed komt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg3">Resteert voor mij één punt en dat is de duimregeling. Vandaar de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note6">constaterende dat de Kamer begin 2021 de motie-Van Meenen c.s. heeft aangenomen die beoogde om deelcertificaatkandidaten in vso en vavo minimaal twee jaar toegang te geven tot de duimregeling (35570-VIII, nr. 187);</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note7">constaterende dat deze motie tot op heden niet is uitgevoerd;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note8">overwegende dat ook dit jaar leerlingen in het regulier voortgezet onderwijs recht hebben op deze regeling en leerlingen in het vso alleen als zij dit examenjaar hun diploma zouden behalen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note9">van mening dat dit onwenselijk is omdat in het vso onze meest kwetsbare leerlingen zitten, die ook het afgelopen jaar weer hard geraakt zijn door de coronacrisis en er een deel van de leerlingen is die dit jaar delen van hun examen afleggen maar pas volgend examenjaar voor hun diploma opgaan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note10">verzoekt de regering staatsexamenkandidaten, inclusief vso-leerlingen, in 2023 recht te geven op de duimregeling, waarbij met terugwerkende kracht een duim gelegd kan worden op een resultaat uit 2020, 2021 of 2022, als zij op die manier hun diploma kunnen halen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note11">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note12">Deze motie is voorgesteld door de leden Van Meenen, Paul, Peters, De Hoop en Westerveld.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note13">Zij krijgt nr. kst-31289-510</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note14">Heel goed. Dank u wel. Een vraag van mevrouw Paul.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note15">Mevrouw Paul (VVD)</note>
            <u who="#MariëllePaul" ana="#regular topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg4">Ik zie de heer Van Meenen even opkijken. No worries, mijn steun aan de motie staat en blijft. Maar ik wil graag even iets aan de minister meegeven namens collega Peters van het CDA, die hier niet aanwezig is. In het debat heeft de minister luid en duidelijk doorgekregen dat hij tegen de duimregeling is. Hij wilde graag meegeven dat dat nog steeds staat. Hij is tegen de duimregeling, maar voor gelijke behandeling en daarom is hij voor de motie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note16">De heer Van Meenen (D66)</note>
            <u who="#PaulvanMeenen" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg5">Zo is het. Ik aanvaard in principe elk argument dat ertoe leidt dat mijn motie ondersteund wordt, maar het is inderdaad helemaal juist wat mevrouw Paul zegt. Zo heb ik het ook van meneer Peters begrepen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note17">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg6">Ik snap er niets van, maar voor de insiders zal het allemaal duidelijk zijn.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note18">De heer Van Meenen (D66)</note>
            <u who="#PaulvanMeenen" ana="#regular topic:educa" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg7">Dat houden we ook graag zo. Je moet het onderwijs een beetje ...</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note19">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg8">Exclusief houden. Heel goed. Mevrouw Paul van de fractie van de VVD.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note20">Mevrouw Paul (VVD)</note>
            <u who="#MariëllePaul" ana="#regular topic:educa" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg9">Dank u wel, voorzitter. Van mijn kant geen moties, maar een oproep aan de minister om er alles aan te doen om te zorgen dat we volgend jaar niet weer hier staan om de exameneisen, de criteria aan te passen. Het is belangrijk dat we die op volle kracht kunnen blijven uitvoeren, ook volgend jaar. Met dat in gedachten een herhaalde oproep aan de minister om er alles aan te doen om de toepassing van de middelen uit het Nationaal Programma Onderwijs zo goed mogelijk te laten verlopen en eventuele belemmeringen weg te halen die scholen in de weg staan om die middelen in te zetten. Uiteindelijk willen we die inzetten voor de leerlingen die het nodig hebben, of het nou gaat om het wegwerken van leerachterstanden of het aanpakken van psychische en sociale problemen. Dat is een herhaalde oproep en ik heb geen moties daarbij.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg10">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note21">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg11">U bedankt. Dan de laatste spreker van de zijde van de Kamer. Dat is de heer De Hoop van de fractie van de Partij van de Arbeid.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note22">De heer De Hoop (PvdA)</note>
            <u who="#HabtamudeHoop" ana="#regular topic:educa" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg12">Dank, voorzitter. Een motie voor het voortgezet speciaal onderwijs.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note23">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note24">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note25">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note26">constaterende dat de deadline voor het opgeven van extra voorzieningen tijdens de afnamedagen van schriftelijke en mondelinge examens al is verstreken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note27">overwegende dat Leerlingenbelang VSO momenteel bezig is om een zwartboek samen te stellen vanwege de hoeveelheid klachten hierover mede in verband met examinatoren die niet of slechts last minute hierover worden geïnformeerd;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note28">verzoekt de regering om de uitvoering van de extra voorzieningen in samenspraak met LBVSO dit jaar nauwlettend te monitoren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note29">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note30">Deze motie is voorgesteld door de leden De Hoop en Van Meenen.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note31">Zij krijgt nr. kst-31289-511</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note32">Dank u wel. Tot zover de termijn van de Kamer. Kan de minister reeds de moties becommentariëren? Ik schors een enkel minuutje.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note33">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note34">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg13">Het woord is aan de minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note35">Minister Wiersma</note>
            <u who="#DennisWiersma" ana="#guest topic:educa" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg14">Voorzitter, veel dank. Ik zeg vooral veel dank aan de leden van de Kamer. Dat zeg ik omdat wij een heel goed debat hebben gehad, maar ook omdat wij in dat debat, dat overigens mijn eerste debat met de Kamer was, een heel goed gesprek hebben gehad over de onderwerpen die hier nu terugkomen. Ik kijk daar dus heel positief op terug. Ik vond het ook een mooi proces om met elkaar van gedachten te wisselen: gewoon transparant zijn over de ingewikkeldheden die ik heb gezien en het gesprek voeren over hoe we die kunnen oplossen. Dat hebben we beiden gehad; de heer Van Meenen verwees daar net ook naar. Dus dank daarvoor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg15">Ik zal eerst nog ingaan op de herkansingen en vervolgens op de duimregeling en de moties.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg16">In de afgelopen weken, dus ook sinds het debat dat we hebben gehad op 26 januari, hebben we samen met het CVTE gekeken naar de mogelijkheden om in 2022 alsnog herkansingen voor deelcertificaatkandidaten te realiseren. De Kamer heeft daar ook een briefing over gehad. We hebben daar nu een aantal inspanningen aan toegevoegd, bijvoorbeeld een wervingscampagne. Daar hebben we gisteren ook een filmpje voor opgenomen; dat gaat vandaag online. We gaan dus een campagne starten om mensen ertoe op te roepen examinator te worden voor de staatsexamens. Ik hoop dat velen daar gehoor aan geven.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg17">We hebben wel moeten concluderen dat het, ook als deze campagne heel succesvol is, nog steeds heel lastig en voor 2022 dus eigenlijk onmogelijk zal zijn om de herkansingen voor deelcertificaatkandidaten te realiseren. Dat komt door een stapeling van factoren. De examinatoren zijn er daar wel één van, maar we moeten bijvoorbeeld ook de resultaten van deze kandidaten goed kunnen registreren. En zo'n aanpassing lukt ook niet meteen op korte termijn. We hebben wel gezegd dat we kijken hoe je dat voor 2023 wel mogelijk kunt maken. Dat is nadrukkelijk de wens van de Kamer, maar ook die van mij. Het CVTE werkt daar dus hard aan. Zoals ik dat ook in mijn brief van gisteren heb aangekondigd, ga ik de Kamer daar voor de zomer over informeren.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg18">Dan de duimregeling. In het debat, en nu weer, heb ik nadrukkelijk gehoord wat de wens van de Kamer is. In het commissiedebat hebben we geschetst dat er rond het toepassen van die duimregeling wel een dilemma is. Mevrouw Paul verwees daar eigenlijk net naar namens collega Peters, die zei: is het nou wel of niet verstandig? Tegelijkertijd is het een beetje gelijke monniken, gelijke kappen en kijken we wat we voor deze specifieke doelgroep nou wel kunnen doen als die herkansingen niet lukken. Dat zit heel nadrukkelijk in de motie van de heer Van Meenen op stuk nr. 510. Daar ben ik blij mee, dus die motie omarm ik graag. Ik geef haar oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg19">Daarbij merk ik op dat we nog goed moeten bekijken hoe we daar op een goede en verantwoorde manier uitvoering aan kunnen geven. Dat vereist overleg met het vso-veld, om te kijken naar de afbakening van de doelgroep, en er is overleg nodig met het vavo, omdat, zoals de heer Van Meenen ook weet, daar ook sprokkelaars zijn. We moeten dat dus uitzoeken, ook met het CVTE en met DUO. Zeker nu deze motie vergeleken met de eerdere motie van de heer Van Meenen is aangescherpt, moeten we er wel echt voor zorgen dat leerlingen die recht hebben op de duimlegging, die ook krijgen als hun resultaten in het systeem worden gezet en een uitslag moet worden bepaald. Dus wij komen hierop terug. Ik zou de Kamer adviseren om nog voor de zomer een debat te voeren over de examens, ook voor 2023. Dan kunnen we deze daar ook in meenemen en kan ik de Kamer daarover updaten. Maar ik omarm die motie, dus oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg20">Dan is nog één motie over, die van de heer De Hoop en de heer Van Meenen op stuk nr. 511. Die verzoekt om de uitvoering van de extra voorzieningen in samenspraak met LBVSO dit jaar nauwlettend te monitoren. Laat ik daarop zeggen dat het heel belangrijk is dat staatsexamenkandidaten die om extra voorzieningen hebben gevraagd voor een examen, daar ook gebruik van kunnen maken. En dit is uiteraard ook een prioriteit van het CvTE. Kandidaten moeten voorafgaand aan het examen doorgeven welke voorzieningen zij nodig hebben, zoals bijvoorbeeld een tolk, zodat hier in de planning ook rekening mee gehouden kan worden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg21">Zowel het CvTE als OCW heeft meermaals aan LBVSO om inzicht gevraagd in die concrete klachten waarnaar wordt verwezen. Volgens hen zijn het er vele, soms honderden. Maar het beeld dat zij neerzetten, strookt nog niet met het beeld dat wij hebben. Dat is vervelend, want als er klachten zijn, wil je die ook zien en oplossen. Dus tot op heden hebben wij die concrete klachten niet ingezien. Dat betekent niet dat ze er niet zijn, maar wel dat wij de wens hebben om dan ook echt te kunnen helpen. Dat is een verzoek. Dus als LBVSO bereid is om inzicht te geven in die concrete klachten vanuit de achterban, dan kunnen wij die ook in ontvangst nemen en bespreken met het CvTE. Dat zou ik graag doen. En ik vraag überhaupt het CvTE om hier extra scherp op te zijn. Maar daarmee kan ik de motie zeker oordeel Kamer geven.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg22">Zo kom ik aan het eind van mijn bijdrage aan het debat, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note36">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg23">Hartelijk gewaardeerd. Tot zover dit debat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note37">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note38">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.seg24">Dinsdag stemmen we over beide moties. Dank aan de minister voor zijn aanwezigheid. Ik schors een enkel ogenblik tot het volgende debat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-3.note39">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

