<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-02-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-02-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 52, Session 10 (2022-02-17)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 52, Session 10 (2022-02-17)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="52" xml:lang="en">Meeting 52</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="10" xml:lang="en">Session 10</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-02-17">Sitting 2022-02-17</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="5">5 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="5">5 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="451">451 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="451">451 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-02-17">2022-02-17</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="18"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="12"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="5"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-02-17">2022-02-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.head1">EU-informatievoorziening</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg1">Dan komen we nu bij het hoogtepunt van vandaag: het tweeminutendebat inzake de EU-informatievoorziening. Het commissiedebat vond plaats op 10 februari jongstleden. We hebben één spreker en dat is mevrouw Koekkoek van de fractie van Volt. Zij heeft twee minuten spreektijd. Daar gaan we nu naar luisteren. Het woord is aan mevrouw Koekkoek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note2">Mevrouw Koekkoek (Volt)</note>
            <u who="#MariekeKoekkoek" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg2">Ik vind het knap gedaan, voorzitter. Heel mooi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg3">Voorzitter. Vorige week constateerden wij als commissie en als Kamer dat er inderdaad een extra instrument nodig is voor de informatievoorziening over Europa. Wij hebben het in het commissiedebat uitgebreid gehad over: hoe dan? Welke balans zoek je tussen openbaar en niet-openbaar?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg4">Daarom stelt Volt alvast een EU-monitor voor. Er bestaat al een eerste versie, die gebruikt wordt door bedrijven en lobby. Die zou ook meteen door de Kamer gebruikt kunnen worden. Dit vergemakkelijkt ook een stapsgewijze invoering van zo'n monitor, waarbij Kamer en kabinet in samenspraak besluiten welke documenten of dossiers opgenomen kunnen worden. Een dergelijke monitor brengt kosten met zich mee, maar bespaart als het goed is ook kosten. Een goede informatievoorziening leidt namelijk, zoals het IOB-rapport ook aangaf, tot minder schriftelijke vragen en daarmee tot minder werk voor ambtenaren en hopelijk minder ergernissen aan de kant van de Kamer en het departement.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg5">Daarom de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note6">constaterende dat adequate informatievoorziening over de totstandkoming en de implementatie van Europees beleid voor de Tweede Kamer noodzakelijk is om haar controlerende taak uit te kunnen voeren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note7">constaterende dat in andere landen, zoals Duitsland, een digitale database beschikbaar is waarin EU-documenten, inclusief nationale inzet, te raadplegen zijn voor ambtenaren, bewindslieden, leden en parlementaire staf;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note8">overwegende dat vroege actieve betrokkenheid van de Tweede Kamer bij de totstandkoming en de implementatie van Europees beleid wenselijk is, zodat zij input kan geven op de Europese agenda;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note9">verzoekt de regering in samenspraak met de Kamer de mogelijkheden te verkennen voor het invoeren van een EU-monitor waarin alle Europese wetgeving en beleid, zoals EU-voorstellen, Nederlandse inzet, nationale reacties, Raadsagenda's en Raadsverslagen van Raadswerkgroepen en het Coreper digitaal worden gesorteerd per thema en dossier, met inachtneming van kosten, toegevoegde waarde en uitvoerbaarheid,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note10">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note11">Deze motie is voorgesteld door het lid Koekkoek.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note12">Zij krijgt nr. kst-22112-3289</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note13">Heel goed. Dank u wel. Is de minister reeds in staat om te antwoorden? Dat is het geval. Het woord is aan hem.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note14">Minister Hoekstra</note>
            <u who="#WopkeHoekstra" ana="#guest topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg6">Voorzitter, dank. Hulde aan u voor hoe u dat stukje proza net tot leven heeft weten te wekken. Iedereen die weleens kinderen voorleest, kan daar inspiratie uit halen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg7">Voorzitter. Ik zou inleidend heel kort willen zeggen dat ik zeer waardeer wat mevrouw Kamminga als rapporteur heeft gedaan. Ik heb in het commissiedebat daaraan gememoreerd, maar ik wil dat graag herhalen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg8">Als tweede punt zou ik eraan willen memoreren dat Kamer en kabinet hier echt in belangrijke mate in gezamenlijkheid optrekken, in ieder geval wat mij betreft. Meer transparantie is namelijk in het bredere belang van het land en de parlementaire democratie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg9">In dat licht bekijk ik ook de motie van mevrouw Koekkoek, die zij nog wat heeft aangepunt. Ik zou de motie oordeel Kamer willen geven. Het is wel belangrijk om met elkaar te constateren wat de voor- en nadelen van de te verkennen weg zijn en hoe zich dat vervolgens verhoudt tot de stappen die we sowieso nog gaan nemen. Denk hierbij aan de Europawet en aan alles wat er nog aan huiswerk te doen is. Maar met deze formulering zou ik de motie graag oordeel Kamer geven.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg10">Voorzitter, meer heb ik er niet aan toe te voegen. Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg11">Nee, het lijkt me ook voldoende. Hartelijk dank. Dank voor uw aanwezigheid vandaag. Tot zover dit debat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note16">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note17">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.seg12">Dinsdag stemmen we over de motie van mevrouw Koekkoek. Ik schors tot 18.10 uur en daarna gaan we praten over de Mijnbouwwet.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-10.note18">De vergadering wordt van 17.21 uur tot 18.13 uur geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

