<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid #war" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-02-24 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-02-24 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 55, Session 4 (2022-02-24)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 55, Session 4 (2022-02-24)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="55" xml:lang="en">Meeting 55</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="4" xml:lang="en">Session 4</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-02-24">Sitting 2022-02-24</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="43">43 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="43">43 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="3255">3,255 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="3255">3,255 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-02-24">2022-02-24</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="163"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="75"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="43"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-02-24">2022-02-24</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid #war" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.head1">Toekomstige organisatie hartzorg</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg1">Thans is aan de orde het tweeminutendebat Toekomstige organisatie hartzorg. Het commissiedebat vond plaats op 17 februari jongstleden. Een hartelijk woord van welkom aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. We hebben elf deelnemers van de zijde van de Kamer. De heer Van Haga is niet bij het commissiedebat geweest, maar vraagt permissie om toch mee te doen aan dit debat. Als daar geen bezwaar tegen bestaat, stel ik voor hiermee in te stemmen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg2">De eerste spreker van de zijde van de Kamer is mevrouw Paulusma van de fractie van D66. Zij heeft zoals iedereen twee minuten spreektijd.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note2">Mevrouw Paulusma (D66)</note>
            <u who="#WiekePaulusma" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg3">Voorzitter, dank u wel. Ik wil beginnen met stil te staan bij deze hele donkere dag. Ik heb al wat collega's gesproken en dit wordt breed gedeeld. Onze gedachten en ons hart zijn bij de mensen in Oekraïne, vandaag maar waarschijnlijk voor een langere periode.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg4">Voorzitter. U refereerde er al aan: we hebben vorige week het commissiedebat gehad over de concentratie van de hartzorg. Bij dezen dank ik alle mensen die hier buiten dit huis hun bijdrage aan hebben geleverd. Ook wil ik graag een motie indienen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note6">constaterende dat voor de verbetering van de kwaliteit van zorg voor patiënten met een aangeboren hartafwijking de Inspectie Gezondheidszorg en Jeugd adviseert om de gespecialiseerde kinderhartzorg naar twee centra te concentreren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note7">overwegende dat bij concentratie van specialistische zorg verschillende argumenten kunnen spelen ten aanzien van de voorkeur om de zorg te concentreren in een bepaald centrum, zoals regionale spreiding, de impact op aanpalende zorg en opleidingscapaciteit;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note8">verzoekt de regering om deze argumenten mee te nemen in de aangekondigde impactanalyse en op basis hiervan het besluit te nemen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note9">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note10">Deze motie is voorgesteld door de leden Paulusma, Van den Berg, Bikker, Van den Hil, Den Haan, Simons, Kuzu, Pouw-Verweij, Van Haga en Van der Plas.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note11">Zij krijgt nr. kst-31765-621</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note12">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg5">Ondanks de grote ondertekening is er toch nog een vraag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note13">Mevrouw Kuiken (PvdA)</note>
            <u who="#AttjeKuiken" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg6">Ik was ook gevraagd om mee te tekenen, maar ik heb dat bewust niet gedaan. Het straalt namelijk heel erg uit dat het gegeven van twee centra het uitgangspunt is. Nou weet ik wel dat de inspectie dat heeft geadviseerd, maar ik heb juist beredeneerd dat als je alles opnieuw weegt en een pas op de plaats maakt, het ook een overweging kan zijn om in plaats van twee toch drie centra te behouden. Daar dien ik nu juist een motie over in. Hoe moet ik dit aspect van de motie van mevrouw Paulusma lezen?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note14">Mevrouw Paulusma (D66)</note>
            <u who="#WiekePaulusma" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg7">Dat een constatering een constatering is. Aan de constatering van de inspectie voeg ik in de overweging drie punten toe. Ik vraag de minister om die punten mee te nemen in de impactanalyse en op basis van die toevoegingen het besluit te nemen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg8">Heel kort.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note16">Mevrouw Kuiken (PvdA)</note>
            <u who="#AttjeKuiken" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg9">Dat is geen antwoord op mijn vraag. Mijn vraag is of de twee centra dan het uitgangspunt zijn voor D66. Of staat zij er ook voor open dat het er wellicht drie kunnen zijn?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note17">Mevrouw Paulusma (D66)</note>
            <u who="#WiekePaulusma" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg10">Ik sta open voor de uitkomsten van de impactanalyse, waarbij ik deze drie onderdelen zeer relevant vind, zeker ook de regionale spreiding. Van daaruit gaan we verder. De constatering is enkel en alleen de constatering.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note18">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg11">Prima, dank u wel. De volgende spreker is mevrouw Kuiken van de fractie van de Partij van de Arbeid.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note19">Mevrouw Kuiken (PvdA)</note>
            <u who="#AttjeKuiken" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg12">Voorzitter. Ik constateerde dat het geen gelopen race was, en dat blijkt ook. Ik constateerde dat we allemaal goede hartzorg willen en dat het vertrouwen inmiddels tot nul is gedaald. Daarom een pas op de plaats met opnieuw vaststellen van de criteria, een onafhankelijke impactanalyse, maar ook met een open blik kijken of het drie of twee centra moeten zijn. Het is nodig om met vertrouwen en een goede samenwerking tot goede hartzorg te komen, en daarom deze motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note20">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note21">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note22">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note23">constaterende dat iedereen zo goed mogelijke hartzorg wil;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note24">constaterende dat er veel discussie is over het besluit om te concentreren naar twee in plaats van drie kinderhartcentra;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note25">overwegende dat deze discussie het vertrouwen in goede besluitvorming en het onderling vertrouwen tussen de hartcentra heeft geschaad;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note26">constaterende dat ook de besluitvorming over de keuze tussen twee of drie hartcentra transparant op basis van onafhankelijk vastgestelde criteria en data genomen had moeten worden en dat dit heeft geleid tot de wens van de Kamer om het besluit te heroverwegen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note27">verzoekt de regering om de keuze voor twee dan wel drie kinderhartcentra zonder vooringenomenheid te maken,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note28">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note29">Deze motie is voorgesteld door de leden Kuiken, Ellemeet, Van den Berg, Hijink, Bikker en Van der Staaij.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note30">Zij krijgt nr. kst-31765-622</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note31">Heel goed. Dank u wel. De volgende spreker is de heer Van Houwelingen van de fractie van Forum voor Democratie.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note32">De heer Van Houwelingen (FVD)</note>
            <u who="#PepijnvanHouwelingen" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg13">Dank, voorzitter. Wat hier nu voorligt, is de mogelijke sluiting van twee kinderhartchirurgiecentra in Groningen en Leiden, die nu prima kwalitatief werk verrichten. Daar is iedereen het volgens mij over eens. Ze hebben ook geen financiële problemen. Dat gebeurt louter en alleen op basis van aannamen die zijn gemaakt over hoe de toekomst zich zou kunnen ontwikkelen wat betreft bijvoorbeeld het aantal snijuren. Dat zien we vaker. Dat hebben we ook bij andere publieke instellingen gezien. Ik heb opgemerkt bij scholen en ziekenhuizen dat er wordt gesteld: het is niet toekomstbestendig, laten we dus maar alvast opschalen. Wij als Forum voor Democratie zijn hier mordicus tegen en wij vragen ons echt af waarom dit zou moeten gebeuren. Wat ons betreft blijven er dus vier kinderhartchirurgiecentra bestaan, misschien zelfs een vijfde in Maastricht. Maar wat we in ieder geval heel graag willen is dat het mes van tafel gaat. Ik heb dat al een paar keer gezegd tijdens het debat. We begrijpen echt niet waarom VWS dit dwingend op kan leggen; dat is wat ons betreft sowieso absurd. Als het kwalitatief onder de maat zou zijn, zou ik het kunnen begrijpen, maar dat is dus niet het geval. De kwaliteit is prima. Vandaar deze motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note33">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note34">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note35">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note36">roept de minister op om het eventueel sluiten van een kinderhartchirurgiecentrum altijd over te laten aan de beroepsgroep en nooit over te gaan tot een gedwongen sluiting,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note37">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note38">Deze motie is voorgesteld door het lid Van Houwelingen.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note39">Zij krijgt nr. kst-31765-623</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note40">Heel goed. Dan de heer Van der Staaij van de SGP.]</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note41">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg14">Meneer de voorzitter. We hebben een goed debat gehad over een ingewikkeld en een gevoelig onderwerp. Het gaat er naar de mening van mijn fractie nu om een heel zorgvuldig en transparant proces te hebben om uiteindelijk een breed gedragen keuze te kunnen krijgen. Wat wij verder vinden blijkt ook uit de medeondertekening van een aantal andere moties, die door de eerste indiener toegelicht wordt. Zelf wil ik over het zorgvuldige besluitvormingsproces de volgende motie indienen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note42">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note43">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note44">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note45">overwegende dat het voor een goed besluit aangaande de concentratie van de interventies van hartzorg van belang is dat alle betrokken partijen tijdig op de hoogte zijn van de wijze waarop een besluit genomen wordt en dat de regering zich baseert op correcte informatie over de betrokken centra, zoals aantallen patiënten of locaties;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note46">verzoekt de regering om:</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note47">het verdere proces rondom de concentratie van de interventies binnen de hartzorg alsmede de besluitvorming transparant in te richten voor alle betrokkenen, en daarbij in ieder geval duidelijkheid te bieden over de keuzecriteria en het gewicht daarvan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note48">te waarborgen dat de informatie op basis waarvan de minister het besluit neemt onafhankelijk wordt geverifieerd, en de Kamer hierover te informeren,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note49">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note50">Deze motie is voorgesteld door de leden Van der Staaij, Hijink, Kuiken, Van den Berg, Bikker, Ellemeet en Pouw-Verweij.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note51">Zij krijgt nr. kst-31765-624</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note52">De heer Van der Staaij (SGP)</note>
            <u who="#KeesvanderStaaij" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg15">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note53">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg16">Dank u wel. Dan mevrouw Ellemeet van de fractie van GroenLinks.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note54">Mevrouw Ellemeet (GroenLinks)</note>
            <u who="#CorinneEllemeet" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg17">Dank. Ik heb twee moties.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note55">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note56">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note57">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note58">constaterende dat er in de impactanalyse wordt gekeken naar de gevolgen voor CAHAL en het UMCG als de kinderhartchirurgie daar verdwijnt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note59">constaterende dat hierdoor de effecten van het sluiten van kinderhartchirurgie in het UMCU en Erasmus MC niet worden onderzocht;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note60">overwegende dat de effecten van sluiting op het UMCU en Erasmus MC ook bekend moeten zijn om een weloverwogen keuze te maken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note61">verzoekt de regering om in de impactanalyse ook de effecten van het mogelijk afstoten van de kinderhartchirurgie in Rotterdam MC en UMCU op deze ziekenhuizen te onderzoeken,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note62">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note63">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note64">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note65">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note66">constaterende dat er niet wordt gewerkt vanuit een integrale, brede visie op het concentreren van hoogcomplexe laagvolumezorg;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note67">constaterende dat er na de kinderhartchirurgie meer zorg geconcentreerd zal moeten worden om de kwaliteit van de zorg te garanderen en verder te verbeteren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note68">van mening dat dit vraagstuk integraal bekeken moet worden, waarbij criteria als kwaliteit van zorg en geografische spreiding doorslaggevend zijn;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note69">verzoekt de regering om een visie te ontwikkelen op alle zorg die vanwege kwaliteit geconcentreerd moet worden en vanuit die visie integraal toekomstige concentratievraagstukken te benaderen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note70">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note71">Deze motie is voorgesteld door de leden Ellemeet en Kuiken.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note72">Zij krijgt nr. kst-31765-625</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note73">Deze motie is voorgesteld door de leden Ellemeet en Kuiken.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note74">Zij krijgt nr. kst-31765-626</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note75">Mevrouw Ellemeet (GroenLinks)</note>
            <u who="#CorinneEllemeet" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg18">Een korte opmerking: over deze laatste motie hebben wij natuurlijk gesproken in het debat. Ik begrijp heel goed dat we op dit onderdeel niet kunnen wachten op een integrale visie. Maar met het oog op toekomstige moeilijke keuzes die we maken, is het heel belangrijk om dat wel op basis van een integrale visie te kunnen doen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg19">Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note76">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg20">Dank u wel. Dan de heer Hijink van de fractie van de SP.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note77">De heer Hijink (SP)</note>
            <u who="#MaartenHijink" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg21">Dank, voorzitter. Het besluit om op twee locaties de kinderhartchirurgie weg te halen heeft heel veel impact gehad, natuurlijk op de ziekenhuizen waar het over gaat, in Leiden en Groningen, maar ook op heel veel ouders en patiënten die afhankelijk zijn van deze zorg. We hebben in het debat al tegen de minister gezegd dat de manier waarop dat is gegaan absoluut niet goed is, dat het veel zorgvuldiger had gemoeten. Daarom steunen wij vandaag alle voorstellen om het proces voor de komende tijd veel zorgvuldiger te maken, veel onafhankelijker. Dan wordt ook voor alle betrokkenen duidelijk waarom bepaalde maatregelen worden genomen en hoe we dat zo kunnen doen dat het onderzoek dat door de NZa wordt uitgevoerd, die impactanalyse, volledig transparant wordt gemaakt. De criteria worden dan duidelijk, zodat mensen in de ziekenhuizen kunnen zien wat de redenen zijn waarom wel of niet een keuze wordt gemaakt voor concentratie van zorg. Die duidelijkheid was er nu niet en die moet er wat de SP betreft wel komen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg22">We hebben in het debat ook duidelijk gemaakt dat het wat de SP betreft goed zou zijn als er vanuit het buitenland zou worden meegekeken naar wat de beste manier is om dit probleem aan te pakken. Een reden hiervoor is ook dat in eigen land iedereen die enigszins verstand heeft van zaken wel betrokken is bij een van die vier locaties. Dus daarom de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note78">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note79">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note80">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note81">constaterende dat er veel discussie is tussen experts over de gekozen selectiecriteria in het besluitvormingsproces;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note82">overwegende dat de objectiviteit van het besluitvormingsproces beter gegarandeerd kan worden door internationale experts te betrekken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note83">verzoekt de regering om aan de Nederlandse Zorgautoriteit te vragen internationale experts te betrekken bij hun weging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note84">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note85">Deze motie is voorgesteld door de leden Hijink, Kuiken, Ellemeet en Van der Staaij.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note86">Zij krijgt nr. kst-31765-627</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note87">Heel goed, dank u wel. Mevrouw Van den Berg van het CDA.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note88">Mevrouw Van den Berg (CDA)</note>
            <u who="#JobavandenBerg" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg23">Dank u wel, voorzitter. We zijn blij dat de minister eindelijk heeft besloten dat er een impactanalyse gaat komen, maar dit zal niet de laatste discussie zijn over de concentratie van zorg. Vandaar de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note89">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note90">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note91">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note92">constaterende dat het proces dat geleid heeft tot het voorgenomen besluit tot concentratie van zorg voor kinderen met aangeboren hartafwijkingen tot onnodig veel onrust heeft geleid;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note93">constaterende dat dit onder andere komt doordat een kwantitatieve onderbouwing ontbrak, regionale spreiding als criterium niet was meegenomen en een analyse op de impact van de overige zorg op de locaties in zijn geheel niet was gemaakt;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note94">overwegende dat concentratie van hoogcomplexe laagvolumezorg noodzakelijk is om kwaliteit van zorg en passende zorg te borgen maar dat daarbij een zorgvuldig proces noodzakelijk is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note95">verzoekt de regering bij verdere concentratie regionale spreiding te operationaliseren en mee te nemen in de besluitvorming;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note96">verzoekt de regering met een voorstel te komen voor toekomstige besluitvorming rond concentratie van hoogcomplexe laagvolumezorg, en organisaties zoals de NZa, de IGJ en het Zorginstituut daarin een adequate rol te geven en hun bevoegdheden waar nodig aan te passen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note97">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note98">Deze motie is voorgesteld door de leden Van den Berg, Paulusma, Pouw-Verweij, Van der Staaij, Bikker en Van den Hil.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note99">Zij krijgt nr. kst-31765-628</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note100">Mevrouw Van den Berg (CDA)</note>
            <u who="#JobavandenBerg" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg24">Voorzitter. De minister gaf in het debat ook aan dat het mogelijk is om voorwaarden te stellen bij het geven van vergunningen. Daarom heb ik de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note101">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note102">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note103">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note104">constaterende dat er voorwaarden gesteld kunnen worden bij vergunningen op basis van de Wet op bijzondere medische verrichtingen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note105">overwegende dat goede samenwerking, eenduidige definities van kengetallen, adequate (digitale) informatie-uitwisseling en shared care essentieel zijn om de kwaliteit van zorg te borgen, deze te vergelijken en deze verder te ontwikkelen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note106">verzoekt de regering bij het verstrekken van vergunningen voor kinderhartchirurgie goede samenwerking, gebruik van eenduidige definities van kengetallen, toepassen van adequate (digitale) informatie-uitwisseling en shared care als voorwaarde te stellen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note107">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note108">Deze motie is voorgesteld door de leden Van den Berg, Paulusma, Pouw-Verweij, Van der Staaij, Bikker, Van den Hil en Agema.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note109">Zij krijgt nr. kst-31765-629</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note110">Dank u wel. Mevrouw Van den Hil van de VVD.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note111">Mevrouw Van den Hil (VVD)</note>
            <u who="#JacquelinevandenHil" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg25">Voorzitter, dank u wel. Ik sluit me aan bij de woorden van mevrouw Paulusma. Wij staan hier voor een heel belangrijk onderwerp — ik zie ook wat mensen op de tribune — maar mijn hart is toch bij de mensen in Oekraïne. Ik wil hen alle sterkte wensen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg26">Voorzitter. Ieder mens is uniek, maar zeker een hart met een aangeboren hartafwijking is dat. Zo eindigde ik het debat vorige week en zo start ik weer. Want hoe meer we erover hoorden van patiënten en professionals, hoe duidelijker deze uitspraak werd. Er zijn niet veel patiënten met deze afwijking, maar wel heel veel verschillende afwijkingen aan het hart van deze mensen. Juist daarom is het voor deze hoogcomplexe interventies die zo weinig voorkomen belangrijk dat de kwaliteit hoog blijft en zich steeds blijft verbeteren. Artsen, patiënten en ouders geven ook aan: voor deze specifieke ingrepen willen we de beste kwaliteit en daarom is het goed deze te concentreren; daar reizen we voor als dat moet. Ik wil hier ook benadrukken dat zowel kinderen als volwassenen voor alle controles en zorg nog altijd terecht zullen kunnen bij hun vertrouwde arts en behandelaren waar ze in behandeling zijn.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg27">Er is gedurende het debat veel gewisseld over de aankomende impactanalyse, waarbij ik de minister wil vragen om alle richtlijnen op het gebied van kwaliteit van zorg die door professionals in het veld worden gebruikt, mee te nemen. Een aantal moties zal ik medeondertekenen. Ook heeft de minister ons tijdens het debat meegenomen in zijn gedachtegang over hoe concentratie van hoogcomplexe laagvolumezorg eruit kan gaan zien. Graag zou ik van de minister hier nog een nadere visiebrief over willen ontvangen vóór het zomerreces.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg28">Voorzitter. Het is nu zaak dat de impactanalyse snel gemaakt wordt en gedeeld wordt met de Kamer. Maar buiten dat heeft de VVD er alle vertrouwen in dat de zorgverleners zich vol overgave, gedreven en met hun hart blijven inzetten voor de zorg voor deze specifieke groep patiënten.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg29">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note112">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg30">Heel goed. Dan is het woord aan mevrouw Bikker van de fractie van de ChristenUnie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note113">Mevrouw Bikker (ChristenUnie)</note>
            <u who="#MirjamBikker" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg31">Voorzitter, dank u wel. Natuurlijk gaan mijn gedachten ook uit naar de mensen in Oekraïne en naar de donkere dag die vanmorgen is aangebroken. Ik wens allen die zich inzetten voor vrede, veiligheid en gerechtigheid ook nu goede moed en een heilige overtuiging.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg32">Voorzitter, dan naar dit debat. We hebben een goed commissiedebat gehad waarin we volgens mij ook commissiebreed hebben uitgesproken dat iedere ouder van een hartenkindje en iedere volwassene met een aangeboren hartafwijking de allerbeste zorg verdient, dat het daarom logisch is dat we naar concentratie toe gaan en dat dit niet in de huidige vorm, met vier centra, kan voortbestaan. Tegelijkertijd heeft het proces, hoe het gelopen is, ook wel heel veel onrust en zorg teweeggebracht. Ik denk dat we daar belangrijke lessen uit kunnen leren, niet alleen hier als Tweede Kamer of bij VWS, maar ook de betrokken centra zelf.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg33">Voor de ChristenUnie is het belangrijk — dat spreekt ook uit de moties die hiervoor al zijn ingediend — dat er heldere criteria zijn in zo'n proces, die ook goed verifieerbaar zijn, dat er een goede onderbouwing is van de keuze welke centra het worden en of dat er twee of drie moeten zijn, en dat nadrukkelijk ook de regionale spreiding gewogen wordt. Wij zien namelijk heel veel onrust op dat punt, terwijl het juist gaat om die goede zorg. Dat is dus ook belangrijk in de brede impactanalyse die de NZa gaat doen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg34">Het laatste punt, en dat is misschien wel het belangrijkste punt: uiteindelijk gaat dit om de zorg voor patiënten. Juist dat moet vooropstaan, ook als we deze discussie voeren. Het is mede daarom dat ik met mevrouw Pouw-Verweij het initiatief heb genomen om een motie te ontwikkelen om te kijken naar de Ronald McDonald Huizen en de zorg eromheen, zodat patiënten ook echt weten dat, in een heel heftige situatie in het leven, er goed gezorgd wordt en dat ook ouders erbij kunnen zijn.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg35">Voorzitter. Ik wens de minister wijsheid bij het vervolgen van het proces, maar ook alle betrokkenen. Het beeld dat we de afgelopen weken hadden, was namelijk niet goed. Maar laten we alsjeblieft nu ook samen weer echt staan voor die hele prachtige zorg die geleverd wordt aan kinderen die zo kwetsbaar zijn. Dat vertrouw ik de minister ook van harte toe.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note114">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg36">Dank u wel. Dan mevrouw Agema van de fractie van de Partij voor de Vrijheid.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note115">Mevrouw Agema (PVV)</note>
            <u who="#FleurAgema" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg37">Dank u wel, voorzitter. Op dit moment zijn wij tegen de vermindering van het aantal kinderhartcentra naar twee. We vinden dat de optie van drie ook duidelijk onderzocht moet worden en een optie moet blijven. Tijdens de hoorzitting gaf de NZa aan dat naast kwaliteit ook de concentratie van zorg meespeelt, omdat het simpelweg een bezuinigingsoperatie is, zoals zinnige zorg, passende zorg en De juiste zorg op de juiste plek. Dat staat ons tegen. Daarom de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note116">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note117">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note118">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note119">spreekt uit dat de bezuinigingsoperaties Zinnige Zorg, Passende zorg en De Juiste Zorg op de Juiste Plek niet van invloed mogen zijn op het aantal kinderhartcentra,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note120">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note121">Deze motie is voorgesteld door het lid Agema.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note122">Zij krijgt nr. kst-31765-630</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note123">Een vraag nog van mevrouw Van den Hil, kort, puntig.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note124">Mevrouw Van den Hil (VVD)</note>
            <u who="#JacquelinevandenHil" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg38">Ik wil heel even iets vragen aan mevrouw Agema. Dit is echt hoogcomplexe laagvolumezorg; 1.400 kindjes per jaar, 300 gemiddelde afwijkingen. Dan kan je dus ongeveer bedenken dat dat per afwijking gemiddeld vier is. Juist patiënten, groepen en professionals hebben in dit geval aangegeven dat het juist voor de kwaliteit beter is. Mevrouw Agema gaat heel erg in op Zinnige Zorg en de geldvraag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note125">Mevrouw Agema (PVV)</note>
            <u who="#FleurAgema" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u27">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg39">Ja, wij hebben het debat gevoerd, mevrouw Van den Hil. Het centraliseren van hooggespecialiseerde laagvolumezorg vind ik helemaal geen verkeerde beweging, dat als je bijvoorbeeld een openhartoperatie nodig hebt, dat gebeurt in een centrum waar ze daar heel ervaren in zijn en je de grootste kans hebt op een goede afloop. Maar mevrouw Kaljouw heeft heel duidelijk namens de NZa tijdens de hoorzitting gezegd dat concentratie van zorg ook nodig is vanwege de beweging van De juiste zorg op de juiste plek, passende zorg en zinnige zorg, zoals u dat ondersteunt. In de financiële bijlage van het regeerakkoord staat ook een bedrag boven op het basispad genoemd voor passende zorg van 1,2 miljard euro. Als het gaat om De juiste zorg op de juiste plek, komt er boven op wat u al doet ook nog 300 miljoen bezuiniging. Ik vind dat bezuinigingsoperaties niet moeten interveniëren met de vraag wat de beste kwaliteit is voor mensen met deze aandoening.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note126">Mevrouw Van den Hil (VVD)</note>
            <u who="#JacquelinevandenHil" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u28">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg40">Ik ben het in dit geval gewoon niet met u eens, want in dit geval gaat het echt om hoogcomplexe laagvolume zorg. Ik wil dat wel even benadrukken, ook voor de mensen thuis en ook voor de mensen die het betreft. Naar mijn idee haalt u een aantal dingen door elkaar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note127">Mevrouw Agema (PVV)</note>
            <u who="#FleurAgema" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u29">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg41">Nee hoor, mevrouw Van den Hil. Dan zou ik toch echt even de video terugkijken van de hoorzitting van afgelopen maandag en naar wat mevrouw Kaljouw daar heeft gezegd namens de NZa. Zij heeft nadrukkelijk de beweging van De juiste zorg op de juiste plek, passende zorg en zinnige zorg bij dit onderwerp betrokken. Dat heb ik niet gedaan, dat heeft mevrouw Kaljouw gedaan. Wat ons betreft moet de invalshoek van de bezuinigingsoperaties hierbuiten worden gehouden. Daar heb ik een motie voor ingediend. Ik hoop ook dat u die wil steunen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note128">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u30">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg42">Helder. Mevrouw Pouw-Verweij van de fractie van JA21. Kunt u nog bij de microfoon?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note129">Mevrouw Pouw-Verweij (JA21)</note>
            <u who="#NickiPouw-Verweij" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u31">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg43">Mevrouw Bergkamp zet de microfoon altijd op z'n hardst omdat ik er niet meer zo goed naartoe kan leunen. Zou u dat ook willen doen? Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note130">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u32">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg44">Ik zet hem op standje drie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note131">Mevrouw Pouw-Verweij (JA21)</note>
            <u who="#NickiPouw-Verweij" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u33">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg45">Super! Dit gaat goed.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg46">Voorzitter. Ten eerste wil ik de collega's en de minister bedanken voor het fijne inhoudelijke debat. Ik denk dat het belang van de ouders en de regio inmiddels voldoende is benadrukt, ook via de eerdergenoemde moties, die mijn fractie medeondertekend heeft. Ik druk de minister nogmaals op het hart: trek het breed en zorg ervoor dat de ziekenhuizen kijken hoe ze de hartzorg samen tot een succes kunnen maken, met elkaar in plaats van dit vraagstuk te versmallen tot een kwestie van winnaars en verliezers. Ik heb er vertrouwen in dat het proces dat dreigde te worden scheefgetrokken, nu weer op de rails komt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg47">Ik heb nog één vraag aan de minister en een motie. Het ministerie heeft aangegeven graag te besluiten op basis van objectieve kwaliteitscriteria, maar dat er naast de cijfers over mortaliteit eigenlijk weinig voorhanden is. Ik begrijp van de experts zelf dat alle centra voor kinderhartchirurgie hun operaties in het zogenaamde Europese kwaliteitsregister moeten bijhouden. De NZa zou deze gegevens kunnen opvragen en bij de besluitvorming kunnen betrekken. Ik hoor graag van de minister of dat een optie zou zijn.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg48">Ik heb nog een motie over secundaire voorzieningen voor ouders.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note132">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note133">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note134">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note135">constaterende dat bij het besluit over de concentratie van kinderhartzorg de kwaliteit en veiligheid van zorg centraal staan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note136">overwegende dat kwaliteit en veiligheid van zorg meer omvatten dan alleen een geslaagde operatie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note137">overwegende dat ook goede opvang van ouders, hun begeleiding en verblijf in of rond het ziekenhuis gefaciliteerd door bijvoorbeeld ouderkamers of een Ronald McDonald Huis van belang is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note138">verzoekt de regering om voorzieningen voor ouders deel te laten uitmaken van de impactanalyse die de NZa gaat uitvoeren over de toekomst van de kinderhartinterventies,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note139">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note140">Deze motie is voorgesteld door de leden Pouw-Verweij, Bikker, Van der Plas, Van der Staaij, Van den Berg, Ellemeet, Hijink, Van Haga, Kuiken, Paulusma, Van den Hil en Agema.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note141">Zij krijgt nr. kst-31765-631</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note142">Mevrouw Pouw-Verweij (JA21)</note>
            <u who="#NickiPouw-Verweij" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u34">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg49">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note143">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u35">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg50">Dank u wel. De laatste spreker van de zijde van de Kamer is de heer Van Haga van de Groep Van Haga.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note144">De heer Van Haga (Groep Van Haga)</note>
            <u who="#WybrenvanHaga" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u36">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg51">Dank u wel, voorzitter. Ik heb de uitstekende moties van mevrouw Paulusma en mevrouw Pouw-Verweij meegetekend. Voor het overige sluit ik me aan bij de verstandige woorden van mevrouw Kuiken en mevrouw Agema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg52">Ik heb nog één motie om het nog ietsje scherper te stellen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note145">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note146">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note147">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note148">constaterende dat de kinderhartcentra beogen de kinderhartzorg te concentreren tot twee centra om de kwaliteit van de zorg te behouden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note149">overwegende dat de beschikbaarheid van goede zorg voor patiënten voorop moet staan;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note150">overwegende dat ook de bereikbaarheid van kinderhartzorg van groot belang is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note151">verzoekt de regering om het kinderhartcentrum van het UMC Groningen te behouden,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note152">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note153">Deze motie is voorgesteld door het lid Van Haga.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note154">Zij krijgt nr. kst-31765-632</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note155">De heer Van Haga (Groep Van Haga)</note>
            <u who="#WybrenvanHaga" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u37">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg53">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note156">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u38">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg54">Kort en puntig. Ik schors voor tien minuten en dan gaan we luisteren naar de minister.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note157">De vergadering wordt van 10.42 uur tot 10.51 uur geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note158">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u39">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg55">Het woord is aan de minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note159">Minister Kuipers</note>
            <u who="#ErnstKuipers" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u40">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg56">Dank u wel, voorzitter. Als eerste sluit ik me aan bij de opmerkingen van de Kamer over de situatie in Oekraïne. Ons medeleven gaat uit naar alle mensen daar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg57">Dat brengt ons bij het debat over de kinderhartchirurgie. Allereerst wil ik uw Kamer danken voor het uitstekende commissiedebat dat we hebben gehad. Ik denk dat het, ook voor de mensen die dat gezien hebben, evident is dat we gezamenlijk het belang van kinderen en ouders voor ogen hebben en een verbetering van kwaliteit willen, in ieder geval een garantie van kwaliteit voor de toekomst voor deze op zich hele kwetsbare patiëntengroep, die meestal gekenmerkt wordt door een leven lang hartpatiënt zijn.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg58">Voorzitter. Dan kom ik bij twee vragen. Er resteerde één vraag uit het commissiedebat, van mevrouw Agema, over wat er de afgelopen periode precies is gebeurd bij de instroom in en de opleiding tot het subspecialisme in de kinderhartchirurgie. Ik moet het antwoord op die vraag helaas nog steeds schuldig blijven. Ik zal daar dus schriftelijk op terugkomen. Ik ken de getallen ten aanzien van de instroom voor hartlongchirurgen, maar dit is een subspecialisatie daarvan en ik kan nog niet exact zeggen wat daar gebeurd is. Ik kom daar dus schriftelijk op terug.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg59">Dan was er nog een vraag van mevrouw Van den Hil over een visiebrief over concentratie van hoogcomplexe zorg. Ik wil die van harte sturen. Staat u mij toe om dat niet voor het zomerreces, maar voor het eind van het jaar te doen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg60">Ik kom bij de moties. De motie op stuk nr. 621 over het meenemen van factoren zoals regionale spreiding, de impact op aanpalende zorg en opleidingscapaciteit krijgt oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg61">De motie op stuk nr. 622 over het zonder vooringenomenheid besluiten over twee dan wel drie kinderhartcentra krijgt oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg62">De motie op stuk nr. 623 over het overlaten van deze beweging aan de beroepsgroep is ontraden. Deze discussie loopt al 30 jaar, zoals ook in het commissiedebat is besproken. We zien daar geen voortgang, dus ontraad ik deze motie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg63">De motie op stuk nr. 624 over besluitvorming, keuzecriteria en het gewicht krijgt oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg64">De motie op stuk nr. 625 over het in de impactanalyse meenemen van ook de centra in Utrecht en Rotterdam krijgt oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg65">De motie op stuk nr. 626 over het ontwikkelen van een visie op alle zorg die vanwege kwaliteit geconcentreerd moet worden: eveneens oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg66">De motie op stuk nr. 627 over het betrekken van internationale experts krijgt oordeel Kamer, mits ik de motie zo mag interpreteren dat die gaat over het betrekken van internationale experts bij het beoordelen van de impact in het geval van het verdwijnen van de interventies.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note160">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u41">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg67">De heer Hijink knikt. Daarmee is dat bevestigd.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note161">Minister Kuipers</note>
            <u who="#ErnstKuipers" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u42">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg68">Ik zie hem knikken. Goed zo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg69">De motie op stuk nr. 628 krijgt eveneens oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg70">De motie op stuk nr. 629 over informatie-uitwisseling en shared care als voorwaarde: oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg71">De motie op stuk nr. 630 is een spreekt-uitmotie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg72">De motie op stuk nr. 631 krijgt eveneens oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg73">Tot slot. De motie op stuk nr. 632 over het behouden van het centrum in het UMC Groningen: ontraden. Dat staat haaks op de vooringenomenheid ten aanzien van specifieke centra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg74">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note162">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.u43">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.seg75">Hartelijk dank. Dank ook voor de snelheid. Ik schors voor een enkel ogenblik. Aansluitend gaan we meteen door met het volgende debat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-24-tweedekamer-4.note163">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

