<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid #war" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-06-21 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-06-21 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 94, Session 23 (2022-06-21)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 94, Session 23 (2022-06-21)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="94" xml:lang="en">Meeting 94</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="23" xml:lang="en">Session 23</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-06-21">Sitting 2022-06-21</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="26">26 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="26">26 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1267">1,267 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1267">1,267 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-06-21">2022-06-21</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="51"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="28"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="26"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-06-21">2022-06-21</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid #war" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.head1">Milieuraad op 28 juni 2022</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg1">Ik heet beide bewindslieden van harte welkom, de staatssecretaris van Infrastructuur en Waterstaat en de minister voor Natuur en Stikstof. We zijn bij het tweeminutendebat Milieuraad en daarvoor hebben zich twee sprekers gemeld. Ik geef als eerste het woord aan mevrouw Bouchallikh, die zal spreken namens GroenLinks.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note2">Mevrouw Bouchallikh (GroenLinks)</note>
            <u who="#KautharBouchallikht" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg2">Dank u wel, voorzitter. Ik heb één motie meegenomen en wat vragen. Ik begin met de motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note6">overwegende dat de uitvoering van de EU-ontbossingsverordening goed moet verlopen om ontbossing daadwerkelijk tegen te gaan en de rechten van lokale en inheemse volken te beschermen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note7">constaterende dat er in het huidige verordeningsvoorstel is opgenomen dat een minimumaantal kwantificeerbare controles moet worden uitgevoerd voor producten uit zowel hoog-, als normaal- en laagrisicolanden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note8">overwegende dat uit ervaringen met de EU-houtverordening blijkt dat kwantificeerbare controles in de verschillende EU-lidstaten zorgen voor een harmonisatie van de handhaving in alle EU-lidstaten, en daarmee tot een gelijk speelveld tussen de lidstaten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note9">overwegende dat de hoeveelheid kwantitatieve controles momenteel in Europa ter discussie staat;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note10">verzoekt de regering om zich bij de Raad in te spannen voor het vasthouden aan een vastgestelde hoeveelheid kwantificeerbare controles in de EU-ontbossingsverordening voor producten uit alle soorten risicolanden en dit ook te bepleiten in Europa,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note11">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note12">Deze motie is voorgesteld door het lid Bouchallikh.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note13">Zij krijgt nr. kst-21501-08-867</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note14">Mevrouw Bouchallikh (GroenLinks)</note>
            <u who="#KautharBouchallikht" ana="#regular topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg3">Dan mijn vragen. We hebben in het schriftelijk overleg ook specifiek aandacht gevraagd voor de rol van banken in dit proces. Wij zijn blij dat de minister het inhoudelijk met ons eens is dat ook de geldstromen die ontbossing faciliteren, moeten worden aangepakt. Zij geeft in de beantwoording van de vragen wel aan dat andere verordeningen, zoals de taxonomieverordening en de Richtlijn gepaste zorgvuldigheidsverplichting voor ondernemingen, daar beter geschikt voor zouden zijn. Maar wij zien bij beide opties ook kanttekeningen. Bovendien heeft de Europese Commissie nog niet onderzocht waar de aanpak van deze geldstromen het beste geregeld kan worden. Gaat de minister er bij de Europese Commissie op aandringen dat hier gauw werk van wordt gemaakt? Want ik wilde hier eventueel graag ook een motie over indienen, maar ik zag dat het nog onduidelijk is wat handig zou zijn. Ik zou graag meer willen weten over wat dan logisch zou zijn. Onderzoek zou daarbij helpen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg4">Dan tot slot. De positie van het Europees Parlement op de ontbossingsverordening is nog niet vastgesteld. Verschillende fracties pleiten ervoor financiële instellingen onder de wetgeving te brengen. Als in deze positie verplichtingen voor de financiële sector worden opgenomen, is het kabinet dan bereid deze in de dialoogfase van de onderhandelingen actief te steunen?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg5">Dank u wel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note15">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg6">Dank u wel. Dan is het woord aan de heer Madlener. Hij zal spreken namens de PVV.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note16">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg7">Dank u wel, voorzitter. Ik ben toch weer erg geschrokken van wat het kabinet de 28ste voornemens is te gaan doen in Brussel bij de Milieuraad. Ik heb daarom één motie. Die spreekt qua inhoud voor zich.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note17">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note18">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note19">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note20">overwegende dat de regering voornemens is om op 28 juni aanstaande in de EU-Milieuraad in te stemmen met een aantal zeer schadelijke maatregelen voor Nederland, onder andere:</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note21">het verhogen van de reductiedoelstelling van het ETS-systeem van 43% naar 61%, hetgeen onhaalbaar zal zijn zonder draconische maatregelen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note22">het uitbreiden van het ETS-systeem naar de gebouwde omgeving en het wegtransport (ETS-BRT), hetgeen zal leiden tot een verdere verhoging van de brandstofprijs en de kosten om huizen en gebouwen te verwarmen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note23">het instellen van een Sociaal Klimaatfonds (SCF), hetgeen resulteert in het verder verhogen van de Nederlandse nettobijdrage aan de EU met 2,4 tot 3,5 miljard euro;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note24">verzoekt de regering om niet in te stemmen met de "Fit for 55"-maatregelen in de komende EU-Milieuraad,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note25">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note26">Deze motie is voorgesteld door het lid Madlener.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note27">Zij krijgt nr. kst-21501-08-868</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note28">Dank u wel. Dat zijn twee moties. De bewindslieden hebben aangegeven snel te kunnen antwoorden, dus over ongeveer een à anderhalve minuut. Ik schors voor een enkel ogenblik en dan gaan we over tot de beantwoording van de enkele vragen en tot de oordelen over de twee ingediende moties.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note29">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note30">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg8">Ik geef het woord aan de minister voor een oordeel over de moties en het beantwoorden van de gestelde vragen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note31">Minister Van der Wal-Zeggelink</note>
            <u who="#ChristianneanderWalZeggelink" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg9">Voorzitter. Ik begin met de eerste motie. Die krijgt oordeel Kamer. Daar kan ik heel kort over zijn.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note32">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg10">De motie van mevrouw Bouchallikh?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note33">Minister Van der Wal-Zeggelink</note>
            <u who="#ChristianneanderWalZeggelink" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg11">Ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note34">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg12">Oké. De motie op stuk nr. 867 van mevrouw Bouchallikh krijgt oordeel Kamer.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note35">Minister Van der Wal-Zeggelink</note>
            <u who="#ChristianneanderWalZeggelink" ana="#guest topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg13">Dan de vraag. Het is juist dat banken en investeerders een ontzettend belangrijke rol spelen in de duurzaamheid van waardeketens. Alleen, de EU-ontbossingsverordening, die nu voorligt, is ontworpen om import en export van producten die leiden tot ontbossing of bosdegradatie, te weren op de EU-markt. Die EU-ontbossingsverordening is dus niet ontworpen als instrument om geldstromen van banken en investeerders te controleren of om de in dit kader gepaste zorgvuldigheidsverplichtingen op te leggen in relatie tot het tegengaan van ontbossing. Het instrument is daarvoor simpelweg niet geschikt. Maar wat doen we dan wel? Want we delen het doel erachter. Eigenlijk zijn de CSRD en de EU-taxonomie de geëigende instrumenten om in te zetten. Dat ondersteun ik van harte. Maar deze verordening is simpelweg niet het juiste instrument om zaken rondom financiële stromen op te nemen. Dit gaat echt over import en export van producten die leiden tot ontbossing. Ik deel dus het doel, maar niet de weg ernaartoe.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note36">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg14">Dank u wel. Dan is het woord aan de staatssecretaris. Die zal een oordeel geven over de motie op stuk nr. 868. O, mevrouw Bouchallikh heeft een vraag. Dan moet u wel naar voren komen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note37">Mevrouw Bouchallikh (GroenLinks)</note>
            <u who="#KautharBouchallikht" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg15">Ja, ik zit ver weg.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note38">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg16">Dan vraag ik de minister om nog even terug te komen, want ik neem aan dat de vraag voor haar is.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note39">Mevrouw Bouchallikh (GroenLinks)</note>
            <u who="#KautharBouchallikht" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg17">Sorry, voorzitter. Ik was even aan het terugkijken om te zien of ik de vraag die ik had, heb gesteld. Ik heb gelezen waar de minister voor staat. Zij ziet deze weg voor zich. Maar ik ben wel nieuwsgierig of de minister er bij de Europese Commissie op kan aandringen om te onderzoeken waar het precies ondergebracht kan worden. Ik ben daarin zelf zoekende. Nu is het nog niet duidelijk. De oproep was vooral om te kijken waar het terechtkomt en om hier duidelijkheid over te geven. Ik wil namelijk niet dat het ons ontglipt. Ik begrijp dat het nu even niet past, maar ik wil ook niet dat het van de agenda afvalt bij de andere verordeningen. Kunt u zich daarvoor inzetten?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note40">Minister Van der Wal-Zeggelink</note>
            <u who="#ChristianneanderWalZeggelink" ana="#guest topic:macro" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg18">Ik zet mij ervoor in om het te koppelen aan de Corporate Sustainability Reporting Directive en de EU-taxonomie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note41">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg19">Dank u wel. Dan is het woord aan de staatssecretaris.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note42">Staatssecretaris Heijnen</note>
            <u who="#VivianneHeijnen" ana="#guest topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg20">Dank u wel, voorzitter. Ik wil graag reageren op de motie op stuk nr. 868 van de heer Madlener, die de regering verzoekt om te stoppen met Fit for 55. Klimaatverandering is een van de grootste uitdagingen van onze tijd. Een ambitieus Europees klimaatbeleid is in die zin dan ook veel effectiever dan alleen een nationaal beleid. Het ondersteunt daarmee ook de Nederlandse transitie. Ik zie daarom geen reden om te stoppen met het "Fit for 55"-pakket. Ik zou de motie dus graag willen ontraden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note43">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg21">De motie op stuk nr. 868 is ontraden. De heer Madlener heeft daar nog een vraag over.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note44">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg22">Ik wijs in mijn motie op een aantal zeer schadelijke effecten voor Nederland. Een daarvan is bijvoorbeeld de oprichting van een Social Climate Fund. Dat zou bedoeld zijn om de gevolgen van het beleid voor de burgers wat te verzachten, maar nu blijkt dat Nederland daar veel meer aan betaalt dan dat we ontvangen. Oftewel, de Nederlandse burger gaat straks betalen om Italiaanse klimaatmaatregelen te verzachten. Dat is toch niet sociaal? Dat is toch het in de steek laten van je eigen burgers?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note45">Staatssecretaris Heijnen</note>
            <u who="#VivianneHeijnen" ana="#guest topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg23">Ik heb bepaalde onderdelen in portefeuille. Water zit bijvoorbeeld bij een collega. Milieuzaken, maar ook lucht, stoppen niet aan de grens. Daarom is het toch heel belangrijk om te kijken hoe je de problemen, ook in andere landen, oplost. Ik kom uit Maastricht. De Maas stopt niet aan de grens bij Eijsden-Margraten. Die loopt gewoon het land in. Er zit wel troep in die vanuit het buitenland komt. Als het betekent dat je soms wat moet betalen in zijn totaliteit om het daarmee ook in Nederland beter te krijgen, dan moet je dat niet nalaten. Dat is het systeem dat we gebouwd hebben in Europa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note46">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg24">De heer Madlener, tot slot.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note47">De heer Madlener (PVV)</note>
            <u who="#BarryMadlener" ana="#regular topic:energ" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg25">Het is weer het oude liedje: Nederland betaalt weer om het beter te maken voor de burgers in Zuid-Europa. Onze burgers, die het al moeilijk genoeg hebben met al die hoge energieprijzen, kunnen extra gaan betalen. We worden dus dubbel gepakt! Dit voorstel zal de brandstofprijzen in Nederland verhogen, en tegelijkertijd moeten we ook nog eens betalen om die brandstofprijsverhoging in het buitenland ongedaan te maken. Dat is toch te gek voor woorden? Dat kan toch niet?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note48">Staatssecretaris Heijnen</note>
            <u who="#VivianneHeijnen" ana="#guest topic:envir" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg26">Het is gewoon heel belangrijk om milieumaatregelen zo veel mogelijk in Europees verband, zelfs in wereldverband, proberen te nemen, omdat de aarde nou eenmaal één ecosysteem is. Daarom pleiten wij er als kabinet toch voor om zeker de dingen die in het "Fit for 55"-pakket worden voorgesteld, wel Europees aan te pakken. Ik vrees alleen dat wij het hier niet over eens gaan worden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note49">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg27">Dank u wel. Dan zijn we aan het eind gekomen van dit tweeminutendebat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note50">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.note51">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-21-tweedekamer-23.seg28">Ik dank de minister voor Natuur en Stikstof. Ik dank de staatssecretaris ook, maar zij blijft nog bij ons voor het volgende tweeminutendebat. Daar gaan wij direct mee door, want ik zie dat de eerste sprekers voor het volgende debat al zijn gearriveerd. Ik open dus hiermee het tweeminutendebat. O nee, over de moties wordt morgenmiddag gestemd. Dat moest ik nog even zeggen.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

