<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid #war" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-06-02 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-06-02 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 87, Session 7 (2022-06-02)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 87, Session 7 (2022-06-02)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="87" xml:lang="en">Meeting 87</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="7" xml:lang="en">Session 7</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-06-02">Sitting 2022-06-02</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="26">26 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="26">26 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1410">1,410 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1410">1,410 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-06-02">2022-06-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="65"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="31"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="26"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-06-02">2022-06-02</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid #war" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.head1">Wereldwijde aanpak COVID-19</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg1">Aan de orde is het tweeminutendebat Wereldwijde aanpak COVID-19. Ik geef als eerste even het woord aan de heer Van der Lee van GroenLinks.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note2">De heer Van der Lee (GroenLinks)</note>
            <u who="#TomvanderLee" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg2">Ik zou graag toestemming van u en de collega's willen om een motie te kunnen indienen. Ik kon helaas niet bij het debat zijn, maar ik doe toch dit verzoek.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note3">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg3">Ik kijk even naar de collega's om te zien of daar bezwaar tegen is. Dat is niet het geval.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg4">Dan gaan we starten met het tweeminutendebat. Ik heet de minister en de woordvoerders nogmaals welkom. Ik ben heel blij dat de heer Thijssen zichtbaar is in de zaal. Ik geef hem meteen het woord voor de bijdrage van de PvdA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note4">De heer Thijssen (PvdA)</note>
            <u who="#JorisThijssen" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg5">Dank u, voorzitter. De schorsing was iets korter dan ik dacht. Dat was dus een klein sprintje. Ik heb één motie over een eerlijke bijdrage van Nederland aan de wereldwijde covidaanpak. Die luidt als volgt.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note5">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note6">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note7">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note8">constaterende dat de covidpandemie mensen in armere landen nog steeds keihard raakt vanwege de lage vaccinatiegraad en de ontoereikende gezondheidszorg;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note9">overwegende dat dit ook een groot risico is voor de Nederlandse volksgezondheid en economie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note10">constaterende dat het voornaamste instrument voor de wereldwijde pandemiebestrijding, ACT-A, kampt met een tekort van 14 miljard euro;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note11">verzoekt de regering de bijdrage aan de pandemiebestrijding te verhogen in de richting van de door de WHO berekende fair share;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note12">verzoekt de regering hiertoe uiterlijk voor de begroting 2023 een kabinetsbrede visie te ontwikkelen waarbij ook non-ODA-middelen worden betrokken,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note13">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note14">Deze motie is voorgesteld door de leden Thijssen en Van der Lee.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note15">Zij krijgt nr. kst-33625-337</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note16">Dank u wel. Dan geef ik meteen het woord aan de heer Klink van de VVD.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note17">De heer Klink (VVD)</note>
            <u who="#JanKlink" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg6">Voorzitter. Ik zal geen motie indienen, maar ik wil bij de minister nogmaals aandacht vragen voor CEPI. Dit is de Coalition for Epidemic Preparedness Innovations. Deze organisatie is in 2017, dus voor de COVID-19-crisis, opgericht. Dit is een mondiaal partnerschap om vaccins te ontwikkelen ter bestrijding van toekomstige pandemieën. Als we de COVID-19-crisis op willen lossen, maar vooral nieuwe pandemieën in de toekomst willen voorkomen, moeten we mondiaal inzetten op innovatie, kennisontwikkeling en kennisdeling. CEPI is de logische partij om hier invulling aan te geven, waarbij Nederlandse organisaties, zoals de Wageningen Universiteit en Janssen Vaccines Leiden, aan oplossingen werken. In het verleden droeg Nederland hier substantieel aan bij. Bijna al onze buurlanden gaan hier in de toekomst ook aan bijdragen, maar Nederland vooralsnog niet. In het commissiedebat op 10 maart heb ik de minister gevraagd om binnen het kabinet middelen te zoeken zodat Nederland weer een substantiële bijdrage aan CEPI kan leveren. Onlangs heeft de minister in een brief gezet dat het kabinet na overleg met VWS zal bezien of een extra bijdrage aan CEPI vanuit het kabinet wenselijk en haalbaar is. Ik vraag aan de minister waarom voor deze terughoudende reactie is gekozen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note18">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg7">Dank u wel. Dan geef ik het woord aan de heer Hammelburg, D66.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note19">De heer Hammelburg (D66)</note>
            <u who="#AlexanderHammelburg" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg8">Dank u wel, voorzitter. We kennen de impact van COVID-19 in Nederland. Maar we weten ook wat het heeft betekend voor de landen die veel minder ontwikkelde gezondheidssystemen hebben, die veel minder middelen hebben om hun gezondheidssysteem overeind te houden, hun ondernemers te steunen en alle maatregelen te nemen die wij in Nederland wel konden nemen. Je zag dat heel erg terug bij de verspreiding van de vaccins. We zien al twee jaar lang als patroon bij een stijging van de mate waarin het virus voorkomt dat de vaccins eerder naar landen als Nederland gaan, de rijkere landen in de wereld, en dat er heel veel landen zijn die achterin de rij moeten aansluiten. We hebben ook geconstateerd dat als die vaccins er wel zijn, vervolgens de verspreiding ontzettend lastig voor elkaar te boksen is. We hebben nu ook weer in de berichtgeving gezien dat volgens mij om en nabij de 1,5 miljoen vaccins in Nederland verlopen. Die hadden wellicht al veel eerder, toen ze nog wel nodig waren, in andere landen kunnen worden ingezet via het COVAX-programma, dat door al die overschotten nu inmiddels geen vaccins meer accepteert. Dus mijn eerste vraag aan de minister is de volgende. Is dit kabinet — niet alleen deze minister, maar ook dit kabinet — bezig met een duidelijke strategie om ervoor te zorgen dat we in de komende golven, als die nog op ons afkomen, veel beter gaan ramen? Gaan we veel beter kijken hoeveel vaccins we daadwerkelijk nodig hebben op basis van ons leervermogen van de afgelopen twee jaar? En hoeveel van die overschotten die we niet meer voor onszelf nodig hebben, kunnen dan worden gedoneerd en goed worden verspreid? Dan denk ik ook aan de reserves, aan de marges die je wel nodig hebt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg9">Ik heb ook nog een motie, voorzitter.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note20">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note21">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note22">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note23">constaterende dat ondanks dat het einde van de COVID-19-pandemie in zicht is, wetenschappers en de WHO waarschuwen voor het risico op het uitbreken van een nieuwe pandemie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note24">overwegende dat het derhalve onverminderd van belang is om structureel te investeren in pandemische paraatheid en de versterking van gezondheidssystemen, in Nederland maar ook in lage- en middeninkomenslanden, om zo de kans op een toekomstige pandemie te verkleinen alsmede beter geëquipeerd te zijn om een nieuwe pandemie te kunnen bestrijden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note25">verzoekt de regering onverminderd te blijven inzetten op structureel investeren in pandemische paraatheid en de versterking van gezondheidssystemen wereldwijd, in samenwerking met de Europese en G20-partners,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note26">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note27">Deze motie is voorgesteld door de leden Hammelburg, Van der Lee en Slootweg.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note28">Zij krijgt nr. kst-33625-338</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note29">Dank u wel. Dan geef ik tot slot het woord aan de heer Van der Lee, GroenLinks.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note30">De heer Van der Lee (GroenLinks)</note>
            <u who="#TomvanderLee" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg10">Nogmaals dank aan de collega's en de voorzitter dat ik deze motie mag indienen. Die luidt als volgt.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note31">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note32">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note33">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note34">constaterende dat bij de WHO een onderhandelingsproces is gestart om tot een verdrag te komen over pandemische preventie en paraatheid;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note35">constaterende dat de Nederlandse overheid een cruciale positie heeft in deze onderhandelingen door haar covoorzitterschap in de Intergovernmental Negotiating Body;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note36">constaterende dat Nederland op verzoek van de Kamer het C-TAP-initiatief steunde om kennis- en technologieoverdracht te bevorderen tijdens de coronapandemie;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note37">overwegende dat de wereldwijde productie van medische technologieën zo snel mogelijk opgeschaald moet kunnen worden tijdens toekomstige pandemieën en dat kennis- en technologieoverdracht hierbij essentieel is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note38">overwegende dat Nederland nog geen positie heeft ingenomen voor de WHO-onderhandelingen met betrekking tot pandemische preventie en paraatheid;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note39">verzoekt de regering zich tijdens de WHO-onderhandelingen in te zetten voor concrete afspraken over faciliteren van kennis- en technologieoverdracht mocht een nieuwe pandemie zich voordoen, naar voorbeeld van C-TAP;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note40">verzoekt de regering de Kamer proactief te informeren over de vorderingen van deze onderhandelingen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note41">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note42">Deze motie is voorgesteld door de leden Van der Lee, Thijssen en Hammelburg.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note43">Zij krijgt nr. kst-33625-339</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note44">Dank u wel. Daarmee zijn we aan het einde gekomen van de termijn aan de kant van de Kamer. De minister heeft aangegeven ongeveer vijf minuten nodig te hebben om zich voor te bereiden.</note>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note45">De vergadering wordt van 12.19 uur tot 12.24 uur geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note46">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg11">Ik hervat de vergadering en geef het woord aan de minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note47">Minister Schreinemacher</note>
            <u who="#LiesjeSchreinemacher" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg12">Dank u wel, voorzitter. Ook hier ga ik de moties weer behandelen in de volgorde van indiening. De motie op stuk nr. 337 is van de heer Thijssen en de heer Van der Lee. Daarin wordt de regering om twee dingen verzocht. Het eerste verzoek is om de bijdrage aan pandemiebestrijding in de richting van fair share op te hogen. Wij gaan de bijdrage aan de pandemiebestrijding verhogen met 50 miljoen euro. We gaan dus in die richting verhogen, maar dat is niet de fair share, want die is nu berekend op 450 miljoen. Als ik de motie zo mag lezen dat wij aan de motie voldoen als we verhogen, dan kan ik zeggen: oordeel Kamer. Want de kabinetsbrede visie gaan we ook in de Global Health Strategy opnemen die in het coalitieakkoord is aangekondigd. Als de heer Thijssen vraagt om meer dan die 50 miljoen, dan ontraad ik de motie. Dat zou mijn kanttekening zijn.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note48">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg13">Ik kijk even naar de heer Thijssen van de PvdA.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note49">De heer Thijssen (PvdA)</note>
            <u who="#JorisThijssen" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg14">Ik vind het verschil tussen 50 miljoen en 450 miljoen wel echt iets te groot. Ik vind dit dus niet voldoende richting de fair share die de WHO berekend heeft.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note50">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg15">Dus dat betekent dat de motie op stuk nr. 337 wordt ontraden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note51">Minister Schreinemacher</note>
            <u who="#LiesjeSchreinemacher" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg16">Ja.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg17">De motie op stuk nr. 338 was van de heer Hammelburg. Die krijgt oordeel Kamer, want ook ik onderstreep het belang van de versterking van de gezondheidssystemen en de pandemische paraatheid. De regeringsbrede inzet en verantwoordelijkheid vallen hieronder. We werken dit samen met VWS uit in de Global Health Strategy. Oordeel Kamer dus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg18">Dan kom ik op de motie op stuk nr. 339 van de heer Van der Lee. De onderhandelingen over het verdrag voor pandemische paraatheid zijn nog niet begonnen. Naar verwachting beginnen die in augustus. Het kabinet onderschrijft het belang van de overdracht van kennis en technologie en neemt dit mee bij de standpuntbepaling. Het kabinet zal de Kamer informeren over de inzet in de onderhandelingen. Deze motie krijgt dus oordeel Kamer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg19">Dan had de heer Klink nog een vraag over CEPI, of we daar toch meer betrokkenheid bij kunnen hebben en dat kunnen steunen. Ook dat nemen we mee in de ontwikkeling van de Global Health Strategy. Dus dat maakt ook nog onderdeel uit van de gesprekken met VWS, want vaccinontwikkeling is natuurlijk niet alleen Ontwikkelingssamenwerking. Het ligt ook bij VWS. Dat gesprek heb ik met mijn collega. Dat zal zijn neerslag hebben in de Global Health Strategy, maar ik heb goed gehoord dat u en andere leden, die dat ook al in het debat hebben gezegd, dat heel belangrijk vinden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note52">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg20">Dan was er nog één vraag van de heer Hammelburg, over strategie. Misschien kunt u uw vraag even heel kort en krachtig herhalen, zodat die blijft hangen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note53">De heer Hammelburg (D66)</note>
            <u who="#AlexanderHammelburg" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg21">U kent mij. "Kort" is bij de heer Hammelburg altijd ingewikkeld, maar ik ga het proberen, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note54">Minister Schreinemacher</note>
            <u who="#LiesjeSchreinemacher" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg22">Of we bezig zijn met de strategie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note55">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg23">Ja, de minister heeft 'm.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note56">Minister Schreinemacher</note>
            <u who="#LiesjeSchreinemacher" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg24">Ja, neem me niet kwalijk. Dat zijn we. De respons op de covid- en pandemieparaatheid wordt ook meegenomen in die Global Health Strategy. We zijn dus bezig met de strategie, maar die willen we daar integraal in opnemen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note57">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg25">Dank u wel. Nee, we hebben geen tijd voor een uitgebreide discussie over zo'n brede vraag. De minister heeft aangegeven dat ze het meeneemt. Ik weet zeker dat de Kamer daar nog over komt te spreken. Daarmee zijn we aan het einde gekomen van deze beraadslaging. We gaan volgende week dinsdag stemmen over de ingediende moties. Sorry?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note58">De heer Hammelburg (D66)</note>
            <u who="#AlexanderHammelburg" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg26">Naar mijn idee is de vraag niet beantwoord en was die wel degelijk vrij concreet en specifiek. Er zit een element bij dat echt heel erg belangrijk is en niet mag worden vergeten in de Global Health Strategy.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note59">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg27">Even heel kort.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note60">De heer Hammelburg (D66)</note>
            <u who="#AlexanderHammelburg" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg28">Het gaat erom dat we vaccins hebben weggegooid en in die Global Health Strategy beter moeten gaan ramen, zodat we geen overschotten hebben en we straks in oktober geen landen hebben die achteraan in de rij staan en landen die vooraan in de rij staan, maar dat het gelijkelijk wordt verdeeld. Dat moet echt worden meegenomen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note61">Minister Schreinemacher</note>
            <u who="#LiesjeSchreinemacher" ana="#guest topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg29">Dat zullen we meenemen in de Global Health Strategy.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note62">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u25">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg30">Kijk, dan is het toch nog goed gekomen.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note63">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note64">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.u26">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.seg31">Nogmaals, we gaan volgende week stemmen over de ingediende moties. Ik schors de vergadering voor een enkel moment en dan gaan we over tot het tweeminutendebat RBZ Handel.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-06-02-tweedekamer-7.note65">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

