<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid #war" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-04-20 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-04-20 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 75, Session 14 (2022-04-20)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 75, Session 14 (2022-04-20)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="75" xml:lang="en">Meeting 75</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="14" xml:lang="en">Session 14</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-04-20">Sitting 2022-04-20</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="24">24 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="24">24 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1448">1,448 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1448">1,448 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-04-20">2022-04-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="36"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="26"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="24"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-04-20">2022-04-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid #war" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.head1">Online veiligheid en cybersecurity</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg1">Aan de orde is het tweeminutendebat Onlineveiligheid en cybersecurity. Het commissiedebat daarover was op 7 april jongstleden. We hebben een beperkt aantal sprekers. Ik heet de aanwezige Kamerleden van harte welkom, de minister van Justitie en Veiligheid en natuurlijk ook de mensen die het debat hier in de zaal of op afstand volgen. Ik geef graag het woord aan mevrouw Van Ginneken namens de fractie van D66 voor haar inbreng.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note2">Mevrouw Van Ginneken (D66)</note>
            <u who="#LisaVanGinneken" ana="#regular topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg2">Dank u wel, voorzitter. Ik kijk terug op een goed debat met de minister van Justitie en Veiligheid over cybersecurity. Ik ben blij met haar toezegging dat er nog voor de zomer een bijgewerkte cybersecuritystrategie ligt waarin nadrukkelijk wordt ingegaan op het terugdringen van de versnippering van onze digitale weerbaarheid. Maar mijn zorgen voor een veilig digitaal Nederland blijven groot. Of het nou sluizen zijn die zomaar door hackers worden geopend of kazen die niet in de schappen liggen, alle sectoren in onze maatschappij moeten weerbaarder worden. Wij hebben niet alleen de helden van DIVD, die onze organisaties beschermen, maar we moeten ook kijken of we publiek en privaat meer samen kunnen doen. Daarom heb ik de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note6">overwegende dat hackers actief scannen naar bedrijven die geen patches hebben geïnstalleerd tegen reeds bekende kwetsbaarheden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note7">overwegende dat bescherming van bedrijven en organisaties in een groot aantal niet-vitale sectoren toch van belang is om maatschappelijke ontwrichting te voorkomen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note8">constaterende dat we zo snel mogelijk de niet-vitale sectoren moeten versterken tegen dreigingen, nog voor de herziening van de Europese Netwerk- en informatiebeveiligingsrichtlijn (NIB2);</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note9">verzoekt de minister brancheorganisaties, ondernemersverenigingen en andere sectorkoepels actief te stimuleren om sectorale patchbrigades uit te laten rukken die hun leden actief benaderen en helpen met het dichten van bekende kwetsbaarheden,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note10">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note11">Deze motie is voorgesteld door het lid Van Ginneken.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note12">Zij krijgt nr. kst-26643-843</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note13">Mevrouw Van Ginneken (D66)</note>
            <u who="#LisaVanGinneken" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg3">Dank.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note14">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg4">Dank, mevrouw Van Ginneken. Ik geef graag het woord aan mevrouw Rajkowski voor een interruptie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note15">Mevrouw Rajkowski (VVD)</note>
            <u who="#QueenyRajkowski" ana="#regular topic:gover" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg5">Ik ging al bijna twijfelen of daar ruimte voor was, maar ik ga het toch gewoon doen. In het commissiedebat had mevrouw Van Ginneken het ook over die patchbrigades. Er is toen wat weifelend geantwoord. Ik kan me er zelf eerlijk gezegd ook weinig bij voorstellen. Komt er een team ambtenaren dat bij bedrijven op de deur klopt om even te komen patchen? Moet ik me zoiets voorstellen?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note16">Mevrouw Van Ginneken (D66)</note>
            <u who="#LisaVanGinneken" ana="#regular topic:domes" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg6">Ik ben heel blij met de vraag van collega Rajkowski, want dat is precies niet wat ik bedoel met patchbrigades. Het doel is om private sectoren aan te jagen om meer te doen om hun aangesloten leden, om de bedrijven en organisaties binnen zo'n sector, te helpen en te ondersteunen. Het is een oproep aan de minister om de bedrijven- en sectororganisaties meer verantwoordelijkheid te laten nemen. Die kunnen — daar ben je een sector- of brancheorganisatie voor — collectief dingen doen voor leden. Zo'n patchbrigade zou vanuit zo'n sectororganisatie de aangesloten leden actief kunnen benaderen en adviseren over hoe ze dingen moeten doen en ze daarin kunnen begeleiden. Het is vooral het aanjagen van private sectoren.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note17">Mevrouw Rajkowski (VVD)</note>
            <u who="#QueenyRajkowski" ana="#regular topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg7">Dan begrijp ik het eigenlijk nog steeds niet. We hebben op dit moment het Digital Trust Center. De wens van de VVD en uiteraard ook van D66 is dat we ervoor zorgen dat we onze mkb-bedrijven beter kunnen beschermen tegen dreigingen van buiten. Dat kan bijvoorbeeld door het delen van informatie over aanstaande hacks of door aan te geven: hé, zorg ervoor dat je alle software-updates gedraaid hebt, zorg dat je genoeg patcht en op tijd. Ik zie nog steeds niet wat er nieuw is aan dit voorstel. Volgens mij spelen deze onderwerpen al. De minister komt met een meerjarig cybersecurityprogramma. Daar kon dit ook al mee. Ik zie dus niet waarin dit nieuw is, behalve dat er een brigade wordt opgericht.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note18">Mevrouw Van Ginneken (D66)</note>
            <u who="#LisaVanGinneken" ana="#regular topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg8">Collega Rajkowski schetst het heel mooi. NCSC en DTC communiceren over kwetsbaarheden en vervolgens moeten bedrijven zelf de gaten dichten die ze hebben. We zien dat veel bedrijven daar aarzelend in zijn. Ze kennen daar een lage prioriteit aan toe. We moeten dus een stap verdergaan dan de bedrijven alleen te attenderen en van informatie te voorzien. We moeten ze actief helpen. Wat ik terughoor — dat is ook een van de achtergronden van deze motie — is dat bedrijven soms aarzelen, omdat ze het niet goed weten. Ze moeten patches installeren en vragen zich dan af wat dat met hun systeemomgeving doet. Er is sprake van uitstelgedrag. Als er iets is wat we ons niet kunnen permitteren, is dat uitstelgedrag op dit vlak. Die patchbrigades moet je meer zien als een soort vliegende adviesdienst, die organisaties kan helpen om toch die patches te gaan installeren en kan ondersteunen om de handelingsverlegenheid terug te dringen. Ik zie dat er voor sectororganisaties een belangrijke verantwoordelijkheid ligt om hun leden daarbij te helpen. Mijn vraag aan de minister is vooral om die sectororganisaties aan te jagen dat ook te gaan doen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note19">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg9">Tot slot, mevrouw Rajkowski, want u heeft deze argumenten uitgebreid kunnen wisselen in het commissiedebat. Tot slot.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note20">Mevrouw Rajkowski (VVD)</note>
            <u who="#QueenyRajkowski" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg10">Nog even kort. Ik zie eigenlijk nog steeds niet wat er dan precies nieuw aan is. Of de motie gaat zodanig ver met een brigade die aan de deur klopt en zegt "wij komen uw patches installeren" of de motie schrijft voor om te zorgen dat er meer informatie bij organisaties terechtkomt, maar dat hebben we al in place. Ik zie eigenlijk het nut er niet van in.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note21">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg11">Dank, ook voor uw bijdrage. Mevrouw Van Ginneken, u mag erop reageren.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note22">Mevrouw Van Ginneken (D66)</note>
            <u who="#LisaVanGinneken" ana="#regular topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg12">Ja, dat wil ik nog wel even. Ik denk dat er nog veel zit tussen informatie geven en actief vanuit de overheid bij organisaties binnenkomen om patches te installeren. Het is precies dat gat dat naar mijn idee ingevuld kan worden door bijvoorbeeld sector- en brancheorganisaties. Het oproepen van een bewindspersoon om een aanjagende rol te vervullen, doen we op heel veel momenten en voor heel veel onderwerpen. Ik stel vast dat het voor dit onderwerp ook belangrijk is als de minister zich op die manier laat zien. Vandaar de motie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note23">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u13">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg13">Dank, ook voor de indiening. Dan denk ik dat we daarmee aan het einde zijn gekomen van de eerste termijn van de zijde van de Kamer. Dan gaan we meteen door naar de eerste termijn van de zijde van de regering. Het woord is aan de minister van Justitie en Veiligheid. Ga uw gang.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note24">Minister Yeşilgöz-Zegerius</note>
            <u who="#DilanYeşilgöz-Zegerius" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u14">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg14">Dank u wel, voorzitter. Ik kijk ook terug op een prettig en nuttig debat. We komen de komende tijd veel over dit onderwerp te spreken. Het is erg belangrijk.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg15">Ik kom nu concreet op deze motie. Ik sluit een beetje aan bij het onderlinge debat net. Als ik de motie zo mag lezen dat het gaat over het in gesprek gaan met branches en sectoren om het belang van dit onderwerp extra onder de aandacht te brengen, kan ik erin meegaan. Ik ben er geen voorstander van om, zoals ik ook in het debat heb aangegeven, ze voor te schrijven dat ze, in dit geval volgens de motie, sectorale patchbrigades — dat is een heel moeilijk woord om in een keer uit te spreken — moeten instellen. Ik heb dat de vorige keer ook gezegd en dan is de motie ontraden. Als mevrouw Van Ginneken zegt dat het er echt om gaat om het gesprek aan te gaan en het belang extra onder de aandacht te brengen, als we het op die manier mogen invullen, dan kan ik ermee aan de slag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note25">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u15">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg16">Mevrouw Van Ginneken, hoe moet de minister de motie tot zich nemen?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note26">Mevrouw Van Ginneken (D66)</note>
            <u who="#LisaVanGinneken" ana="#regular topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u16">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg17">Ik waardeer heel erg dat de minister aangeeft met sector- en brancheorganisaties in gesprek te willen gaan om het belang hiervan te benadrukken. In dat gesprek hoeft geen verplichting uitgevaardigd te worden dat ze patchbrigades gaan laten uitrukken. Het dictum van de motie zegt ook "stimuleren", dus als de minister dit als suggestie en niet als verplichting, moratorium of wat dan ook met de sector- en brancheorganisaties wil delen, ben ik heel erg blij. Ik denk dat het haar positie als eindverantwoordelijke voor cybersecurity ook wel past om daarmee actief de boer op te gaan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note27">Minister Yeşilgöz-Zegerius</note>
            <u who="#DilanYeşilgöz-Zegerius" ana="#guest topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u17">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg18">Ik ben erg blij met deze benadering, zodat we het op die manier kunnen vormgeven. Dan komt ook het debat dat er zojuist was nog iets dichter bij mekaar, denk ik, want dan kunnen we dit ook meegeven richting het Nationaal Cyber Security Centrum en het Digital Trust Center en tegen hen zeggen: breng dit nou nog beter onder de aandacht, want hier is behoefte aan. Dan vullen we de motie op die manier in en kunnen we richting de strategie en daarna met elkaar volgen wat het heeft betekend.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note28">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u18">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg19">Toch even heel concreet: betekent dat, mevrouw de minister, dat u de motie overneemt of wordt het oordeel Kamer?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note29">Minister Yeşilgöz-Zegerius</note>
            <u who="#DilanYeşilgöz-Zegerius" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u19">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg20">In die zin zou ik 'm over kunnen nemen, maar het is even de vraag of de indiener dat ook goed vindt. Anders geef ik oordeel Kamer, met deze lezing.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note30">Mevrouw Van Ginneken (D66)</note>
            <u who="#LisaVanGinneken" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u20">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg21">Ik vind het overnemen van de motie een prima oplossing, ook als bijdrage aan het terugdringen van het aantal moties waarover we moeten stemmen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note31">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u21">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg22">De motie-Van Ginneken (, nr. ) is overgenomen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note32">Minister Yeşilgöz-Zegerius</note>
            <u who="#DilanYeşilgöz-Zegerius" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u22">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg23">Zo, dat zullen we onthouden voor het volgende debat!</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note33">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:techn" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u23">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg24">Ik hoop dat het volgende debat ook zo gaat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg25">Dank voor de bijdrages. Daarmee zijn wij aan het einde gekomen van de beraadslaging over het tweede debat over online veiligheid en cybersecurity.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note34">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note35">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.u24">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.seg26">Er zijn geen moties ingediend, dus er hoeft niet te worden gestemd.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-04-20-tweedekamer-14.note36">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

