<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2022-02-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2022-02-17 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 52, Session 5 (2022-02-17)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 52, Session 5 (2022-02-17)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="52" xml:lang="en">Meeting 52</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="5" xml:lang="en">Session 5</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.30" corresp="#TK" n="30-lower" xml:lang="en">Meeting of the 30th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2022-02-17">Sitting 2022-02-17</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="9">9 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="9">9 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="1030">1,030 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="1030">1,030 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-02-17">2022-02-17</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="52"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="27"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="9"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-02-17">2022-02-17</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.head1">Raad Algemene Zaken d.d. 22 februari</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg1">Aan de orde is het tweeminutendebat Raad Algemene Zaken. Het commissiedebat vond plaats op 16 februari. We hebben twee sprekers van de zijde van de Kamer. Een hartelijk woord van welkom aan de minister. Fijn dat u bij ons bent. De eerste spreker van de zijde van de Kamer is mevrouw Kamminga van de fractie van de VVD. Zij heeft twee minuten spreektijd.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note2">Mevrouw Kamminga (VVD)</note>
            <u who="#RoelienKamminga" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg2">Voorzitter, dank u wel. Laat ik ook hier in deze zaal een woord van dank uitspreken aan de minister voor de open wijze waarop hij de Kamer tegemoet treedt op dit dossier.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg3">Gisteren kwam dan eindelijk de langverwachte uitspraak van het Europese Hof van Justitie over het rechtsstaatmechanisme. Zoals verwacht, zijn de bezwaren van Polen en Hongarije ongegrond verklaard. Dat is goed nieuws. Het is nu zaak om het ook echt in te gaan zetten, zodat de geldkraan naar Polen en Hongarije zo snel mogelijk wordt dichtgedraaid. Aangezien ik er nog niet helemaal gerust op ben dat de Commissie zonder aansporing ook echt vaart gaat maken, ben ik blij met de toezegging van de minister dat hij zich hier zelf in Europees verband voor gaat inspannen. Dus dank daarvoor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg4">Dat brengt mij tot mijn tweede punt, waarover ik mede namens mij collega van de Partij van de Arbeid, mevrouw Piri, een motie wil indienen: Servië. Zoals in het debat al aan de orde kwam, heb ik nog steeds grote zorgen over de ontwikkelingen op het gebied van de rechtsstaat daar; een element dat zwaarwegend is en zou moeten zijn bij verdere stappen in het toetredingsproces. Gelet op deze zorgen is het essentieel dat de Kamer voortaan expliciet wordt geïnformeerd over de verdere stappen en toetredingsprocessen. Dat brengt mij tot de volgende motie.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note6">overwegende dat het zetten van stappen in het EU-toetredingsproces van kandidaat-lidstaten een zwaarwegend onderwerp is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note7">overwegende dat hervormingen op het gebied van de rechtsstaat essentieel zijn voordat verdere stappen gezet kunnen worden;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note8">overwegende dat er ernstige zorgen zijn op het gebied van de rechtsstaat in Servië;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note9">constaterende dat het kabinet in december heeft ingestemd met het openen van het cluster energie, bestaande uit vier toetredingshoofdstukken, met Servië zonder de Kamer hierover expliciet te informeren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note10">constaterende dat het openen van een nieuw cluster het signaal afgeeft dat er sprake is van een positieve ontwikkeling in Servië, terwijl er nog grote zorgen zijn;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note11">verzoekt het kabinet middels een brief alsnog de redenering achter de Nederlandse instemming de Kamer te doen toekomen en voortaan in lijn met bestaande afspraken de Kamer vooraf te informeren over belangrijke stappen in het toetredingsproces van kandidaat-lidstaten;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note12">verzoekt het kabinet voorts geen nieuwe stappen te zetten in het toetredingsproces van Servië indien er geen of onvoldoende voortgang is op het gebied van de rechtsstaat, conform de afspraken uit het toetredingskader,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note13">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note14">Deze motie is voorgesteld door de leden Kamminga en Piri.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note15">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2452</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note16">Dank u wel. De laatste spreker van de zijde van de Kamer is mevrouw Maeijer van de fractie van de Partij voor de Vrijheid.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note17">Mevrouw Maeijer (PVV)</note>
            <u who="#VickyMaeijer" ana="#regular topic:immig" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg5">Dank, voorzitter. Wij zijn volksvertegenwoordigers in een land waarin in het toeslagenschandaal mensen keihard zijn gepakt door de overheid. Als gevolg daarvan werden 1.100 kinderen uit huis geplaatst. In een land waar met behulp van het ministerie van Justitie de oppositieleider werd vervolgd. En dat land, ons land, heeft toch genoeg eigen problemen op te lossen voordat het andere de maat kan gaan nemen over hun rechtsstaat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg6">Voorzitter. Dat gezegd hebbende, heb ik twee moties.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note18">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note19">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note20">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note21">overwegende dat de landen die deel uitmaken van de Europese Unie soeverein zijn en moeten blijven;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note22">verzoekt de regering in Brussel uit te dragen dat het fundamenteel onjuist is dat de Europese Commissie fungeert als opperrechter die bepaalt hoe de rechtsstaat in een soeverein land eruit zou moeten zien,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note23">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note24">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note25">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note26">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note27">verzoekt de regering te stoppen met het uitdelen van Nederlands belastinggeld in de Europese Unie en ons geld in eigen land uit te geven,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note28">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note29">Deze motie is voorgesteld door het lid Maeijer.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note30">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2453</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note31">Deze motie is voorgesteld door de leden Maeijer en Tony van Dijck.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note32">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2454</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note33">Dank u wel. Dan heeft op het laatste moment ook de heer Van Houwelingen zich gemeld als spreker. Ook hij heeft twee minuten spreektijd. Het woord is aan hem.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note34">De heer Van Houwelingen (FVD)</note>
            <u who="#PepijnvanHouwelingen" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg7">Dank u, voorzitter, voor uw coulance. De volgende keer zullen we ons dus op tijd aanmelden. We willen graag twee moties indienen. Een met betrekking tot het agentschap waar we een debat over hadden, EUvsDisinfo. Die willen we natuurlijk opheffen. Ik lees de motie voor.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note35">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note36">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note37">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note38">constaterende dat het Europese agentschap EUvsDisinfo een eenzijdig en pro-EU-geluid propageert;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note39">constaterende dat uit verschillende voorbeelden uit het verleden blijkt dat EUvsDisinfo zichzelf schuldig heeft gemaakt aan het verspreiden van "desinformatie";</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note40">overwegende dat het onwenselijk is als een door de EU gesponsord agentschap gaat bepalen wat wel en geen waarheid is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note41">overwegende dat het EUvsDisinfo-agentschap overeenkomsten vertoont met het door George Orwell beschreven Ministerie van Waarheid, aangezien EUvsDisinfo meent de enige en absolute waarheid te kennen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note42">verzoekt de regering om zich in Europees verband hard te maken om het agentschap EUvsDisinfo op te heffen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note43">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note44">Deze motie is voorgesteld door het lid Van Houwelingen.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note45">Zij krijgt nr. kst-21501-02-2455</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note46">De heer Van Houwelingen (FVD)</note>
            <u who="#PepijnvanHouwelingen" ana="#regular topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg8">Mijn laatste motie heeft betrekking op de Oekraïne. Ik besef dat we daar ook een debat over hebben gehad. Met uw toestemming dien ik deze motie ook hier in, want het betreft immers dezelfde minister.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg9">De Kamer,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg10">gehoord de beraadslaging,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg11">constaterende dat de hevig opgelopen spanningen in Oekraïne het gevolg zijn van de westerse poging om Oekraïne in te lijven door Oekraïne te betrekken bij de NAVO;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg12">constaterende dat deze spanningen zijn aangewakkerd door het associatieverdrag dat de EU vijf jaar geleden met Oekraïne heeft gesloten;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg13">overwegende dat de Nederlandse bevolking zich in 2016 heeft uitgesproken tegen dit associatieverdrag met Oekraïne;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg14">spreekt uit dat de Nederlandse bevolking achteraf gezien gelijk had door het associatieverdrag af te wijzen en betreurt dat de regering dit destijds niet serieus heeft genomen;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg15">spreekt uit dat de regering in het vervolg dus maar beter naar de eigen burgers kan luisteren,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg16">en gaat over tot de orde van de dag.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note47">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg17">Dat is een mooie motie, maar die is volledig buiten de orde. Zij heeft niets te maken met de Raad Algemene Zaken en ik neem haar dus ook niet in ontvangst. Als u iets terug wilt zeggen, kunt u dat bij de microfoon doen. Die tweede motie van u accepteer ik niet.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg18">Tot zover de termijn van de Kamer. De minister is blijkbaar meteen in staat om antwoord te geven. Het woord is aan hem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note48">Minister Hoekstra</note>
            <u who="#WopkeHoekstra" ana="#guest topic:inter" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg19">Voorzitter, dank u wel. En dank ook aan mevrouw Kamminga voor haar woorden aan mijn adres en aan het adres van het kabinet. Laat ik ook zeggen dat ik het met haar inleidende opmerkingen zeer eens ben, ook waar die niet gingen over waar ik me toe heb verplicht.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg20">Voorzitter. Dan ga ik over tot een beknopt oordeel over de verschillende moties. De eerste motie op stuk nr. 2452 van mevrouw Kamminga en mevrouw Piri zou ik graag oordeel Kamer willen geven. Ik denk dat dit ook wel bleek uit alles wat ik al in het debat heb gezegd. Ik heb expliciet in de richting van mevrouw Piri toegezegd dat zaken die gevoelig liggen een extra plicht op het kabinet leggen om die te expliciteren in de, in dit geval schriftelijke, gedachtewisseling met de Kamer. Daar ga ik me dus maximaal voor inspannen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg21">Dan de moties van mevrouw Maeijer. De eerste motie op stuk nr. 2453 moet ik met klem ontraden. Dat hebben we ook uitgebreid met elkaar besproken tijdens het debat. Wat het kabinet betreft gaan solidariteit en wederkerigheid hand in hand. Het is ook in ons gezamenlijke Nederlandse belang om te zorgen dat de rechten en plichten in Europa ten volle gezamenlijk genoten worden. Dus deze motie moet ik ontraden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg22">De tweede motie op stuk nr. 2454 — deze is in zekere zin nog fundamenteler — gaat over de toegevoegde waarde van het lidmaatschap van de Europese Unie, die in mijn optiek groot is. Ik respecteer dat de PVV-fractie daar anders over denkt, maar onder verwijzing naar het debat moet ik die motie wel ontraden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg23">Voorzitter. Dan de motie van de heer Van Houwelingen. Ook daar hebben we het uitgebreid over gehad. Ook daar heb ik het een en ander over gezegd in het debat. Het kabinet kan zich niet, ook niet bijna, verenigen met de gemaakte opmerking, de considerans en het dictum van de motie. De motie moet ik dus ontraden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg24">Voorzitter, ik zou u ook zeer willen bedanken dat u ten aanzien van de orde met meer succes heeft gezegd wat ikzelf ook heb geprobeerd te zeggen in het debat. We hadden toen 3,5 uur gepraat over Oekraïne, maar dat was niet in dit debat. Dus dank dat u die orde handhaaft.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg25">Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note49">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg26">Prima. Tot zover dit debat.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note50">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note51">De voorzitter</note>
            <u who="#VeraBergkamp" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.seg27">Dank aan de minister. Ik schors tien minuten en dan gaan we stemmen.</seg>
            </u>
            <note type="time" xml:id="ParlaMint-NL_2022-02-17-tweedekamer-5.note52">De vergadering wordt van 16.55 uur tot 17.09 uur geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

