<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #covid #war" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Upper House 2022-03-15 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse Parlement ParlaMint-NL, Eerste Kamer 2022-03-15 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Upper House, Meeting 21, Session 5 (2022-03-15)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Eerste Kamer, Meeting 21, Session 5 (2022-03-15)</title>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.meeting.regular" corresp="#EK" n="21" xml:lang="en">Meeting 21</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.session" corresp="#EK" n="5" xml:lang="en">Session 5</meeting>
            <meeting ana="#parla.upper #parla.term #EK.36" corresp="#EK" n="36-upper" xml:lang="en">Meeting of the 36th Eerste Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.upper #parla.sitting" corresp="#EK" n="2022-03-15">Sitting 2022-03-15</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="6">6 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="6">6 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="795">795 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="795">795 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Eerste Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.eerstekamer.nl/</idno>
               <date when="2022-03-15">2022-03-15</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="11"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="21"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="6"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2022-03-15">2022-03-15</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#covid #war" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.head1">Rechtsstatelijkheid, grondrechten en democratie in de Europese Unie</head>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note1">Zie vergadering van 8 februari 2022.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note2">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:civil" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg1">Aan de orde is de derde termijn van het debat over rechtsstatelijkheid, grondrechten en democratie in de Europese Unie. De heer Van Rooijen heeft verzocht om een korte derde termijn om een nader gewijzigde motie te kunnen indienen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg2">Kan de Kamer zich vinden in dat verzoek? Dat is het geval.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg3">Dan heet ik de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties van harte welkom in de Eerste Kamer. Ik geef het woord aan de heer Van Rooijen.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note3">De heer Van Rooijen (50PLUS)</note>
            <u who="#MartinvanRooijen" ana="#guest topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg4">Voorzitter. Wetgeving is de kerntaak van deze Kamer, vandaar deze gewijzigde motie.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note4">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg5">De gewijzigde motie-Van Rooijen c.s. (, letter , was letter U) is in die zin nader gewijzigd dat zij thans luidt:</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg6">De Kamer,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg7">gehoord de beraadslaging,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg8">overwegende dat het geen incident meer is dat de rechter wetgeving anders interpreteert dan de oorspronkelijke bedoeling van de wetgever;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg9">overwegende dat eenduidige wetgeving en interpretatie van wetgeving een wezenlijk element is van de rechtsstaat;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg10">van oordeel dat aan deze problematiek ten grondslag liggen: onvoldoende aandacht voor adequate systematiek, samenhang en formulering in het gehele wetgevingstraject, onvoldoende aandacht voor de advisering van de Raad van State en te veel ruimte tussen de tekst van de wet en de duiding van de wetgever;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg11">tevens van oordeel dat omwille van goed en betrouwbaar bestuur snel ingrijpen geboden is;</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg12">vraagt de regering deze kwestie onverwijld te agenderen op basis van een grondige inventarisatie en de Kamer te berichten over inzet, voortgang en conclusie hiervan,</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg13">en gaat over tot de orde van de dag.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg14">Deze nader gewijzigde motie is ondertekend door de leden Van Rooijen, Baay-Timmerman en Otten. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg15">Zij krijgt letter W, was letter V ().</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note5">Dank u wel, meneer Van Rooijen.</note>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note6">Ik geef het woord aan de minister, maar niet dan nadat het spreekgestoelte is geplaatst én dan nadat ik uiteraard heb gevraagd of een van de overige leden in de derde termijn nog het woord wenst, hetgeen niet het geval is. Dan wachten we even op het spreekgestoelte.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note7">Minister Bruins Slot</note>
            <u who="#HankeBruinsSlot" ana="#guest topic:lawcr" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg16">Voorzitter, dank u wel. Dank aan de heer Van Rooijen voor zijn gewijzigde motie. Allereerst ben ik met de heer Van Rooijen van mening dat goede wetten en regels die werken in de praktijk, onontbeerlijk zijn in een rechtsstaat. Hier zet het kabinet zich ook op structurele basis voor in. Ik maak mij hier hard voor diverse acties die we op dit moment aan het ondernemen zijn. Dan gaat het feitelijk over de doorlichting van wetten en regels. Die doorlichting vindt op dit moment al plaats naar aanleiding van de uitvoering van een motie-Ploumen/Jetten. Elk departement onderzoekt op dit moment hiertoe zijn eigen wetten en regels om te bezien of aanpassing nodig is. Over de voortgang van deze inventarisatie heeft mijn ambtsvoorganger op 21 december een brief naar de Kamer gestuurd. Ook is er in de afgelopen weken een consultatie geweest voor iedereen die dat wilde, om aan te kunnen geven waar men zelf knellende wetten en regels ziet en waar hardvochtigheden in regels zitten.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg17">Zoals ik ook in het debat op 8 februari heb aangegeven, lopen er dus verschillende trajecten. Daaronder vallen deze trajecten, maar ook de trajecten rondom de aanpassing van de Algemene wet bestuursrecht met betrekking tot een nadere invulling van de evenredigheid. We werken ook aan een visie op de hardheidsclausule, en aan andere manieren om de menselijke maat beter tot uitdrukking te laten komen in wetten en regels. Kortom, we zijn al volop actief. We staan hierover ook in nauw contact met de rechtspraak en de Raad van State. Ik wil de Kamers in ieder geval uiterlijk vóór de zomer van 2022 informeren over het volgen van de hardvochtigheden in wetgeving, de hoofdlijnen van het Awb-wetsvoorstel, en de genoemde beleidsvisie.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg18">Voorzitter. Als ik kijk naar de tekst van deze motie, dan is mijn conclusie dat deze motie het beleid ondersteunt en ook invulling geeft aan datgene wat ik al aan het doen ben. Daarmee kan ik het oordeel over deze motie aan de Kamer laten. Ik wil daar wel één nadrukkelijke opmerking bij maken. Die heeft betrekking op de eerste overweging van de motie. Ik vind namelijk dat de heer Van Rooijen wel vrij nadrukkelijk stelt dat het geen incident meer is dat de rechter wetgeving anders interpreteert dan de oorspronkelijke bedoeling van de wetgever. In de praktijk zie ik ook dat de rechter bij de uitleg nog wel steeds kijkt naar de bedoeling van de wetgever en dat hij daarbij ook nog steeds waarde hecht aan de parlementaire geschiedenis. De rechter ervaart wel dat hij soms in de praktijk maatwerk wil leveren waar de wetgeving geen ruimte voor laat. Ik heb niet het idee dat we van mening verschillen over de interpretatie, maar de eerste overweging in de motie van de heer Van Rooijen vind ik toch iets te hard geformuleerd. Ik zie namelijk dat de rechter nog wel degelijk steeds gebruikgemaakt van de bedoeling van de wetgever, maar dat hij soms ziet dat de wetgeving te weinig ruimte biedt voor de menselijke maat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg19">Dank u wel, voorzitter.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note8">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg20">Dank u wel, minister.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note9">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note10">De voorzitter</note>
            <u who="#JanAnthonieBruijn" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.seg21">Ik stel voor dat we na het volgende agendapunt stemmen over de nader gewijzigde motie.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2022-03-15-eerstekamer-5.note11">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

