<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2018-12-20 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2018-12-20 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 39, Session 32 (2018-12-20)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 39, Session 32 (2018-12-20)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="39" xml:lang="en">Meeting 39</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="32" xml:lang="en">Session 32</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.29" corresp="#TK" n="29-lower" xml:lang="en">Meeting of the 29th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2018-12-20">Sitting 2018-12-20</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="5">5 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="5">5 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="324">324 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="324">324 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2018-12-20">2018-12-20</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="5"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2018-12-20">2018-12-20</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.head1">Verkenning naar de bereidheid van branche organisaties van werkgevers om aan slachtoffers van de beroepsziekte OPS een eenmalige financiële tegemoetkoming te verstrekken (29544-870)</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:labor" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.seg1">Aan de orde is het VSO Verkenning naar de bereidheid van brancheorganisaties van werkgevers om aan slachtoffers van de beroepsziekte OPS een eenmalige financiële tegemoetkoming te verstrekken (29544, nr. 870). Ik heet de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid van harte welkom en geef de heer Aartsen namens de VVD het woord.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note2">De heer Aartsen (VVD)</note>
            <u who="#ThierryAartsen" ana="#regular topic:labor" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.seg2">Voorzitter, dank u wel. Het is jammer om in de brief van afgelopen maandag te moeten lezen dat werkgevers er na zolang erover te hebben gepraat niet uit zijn gekomen met elkaar om een goede oplossing te vinden voor deze groep mensen, mensen die jarenlang hard hebben gewerkt, door dat werk ook ziek zijn geworden en dit vervolgens niet hebben kunnen verhalen op hun voormalige werkgevers. De afgelopen dagen hebben een aantal collega's en ik hard gewerkt om te zoeken naar een politieke oplossing voor de groep van 350 slachtoffers van OPS, ook wel de "schildersziekte" genoemd. Dat is gelukt. Ik moet zeggen: het is echt wel een draak van een motie geworden, maar dat was juist nodig om de precedentwerking van deze motie die gevreesd werd door de staatssecretaris te voorkomen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note6">constaterende dat er door de verkenners geen werkbare oplossing is gevonden voor een eenmalige financiële tegemoetkoming voor de slachtoffers van de beroepsziekte OPS, oftewel schildersziekte, waarvan de werkgevers niet meer te achterhalen zijn;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note7">overwegende dat de gevolgen van nadelige arbeidsomstandigheden de verantwoordelijkheid en aansprakelijkheid van werkgevers zijn en niet van de overheid;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note8">overwegende dat de situatie van de groep van ongeveer 350 OPS-slachtoffers zeer uitzonderlijk is vanwege de lange latentietijd en het feit dat er voor hen geen reële mogelijkheden meer bestaan om hun voormalige werkgevers of diens rechtsopvolgers aansprakelijk te stellen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note9">overwegende dat de veelvuldige hoge blootstellingen aan vluchtige oplosmiddelen al geruime tijd niet meer voorkomen;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note10">overwegende dat er bij OPS-slachtoffers sprake is van zeer ernstig lichamelijk letsel door aantasting van het zenuwstelsel, wat doorgaans leidt tot volledige arbeidsongeschiktheid;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note11">overwegende dat er bij OPS specifiek sprake is van een een-op-eenrelatie tussen de vrijgekomen schadelijke stoffen tijdens het verrichten van arbeid en de beroepsziekte OPS;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note12">overwegende dat de groep van OPS-slachtoffers zeer beperkt en goed af te bakenen is en de diagnose is vastgesteld door een van de twee multidisciplinaire Solvent Teams door middel van een CTE-diagnose;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note13">overwegende dat een vorm van financiële tegemoetkoming uit coulance in dit zeer uitzonderlijke geval gelet op bovenstaande overwegingen gepast is;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note14">verzoekt de regering voor deze zeer uitzonderlijke groep en situatie een eenmalige coulanceregeling, waarvan geen precedentwerking uit mag gaan, voor de vastgestelde groep OPS-slachtoffers vorm te geven en hun de vastgestelde tegemoetkoming te geven met daarbij de voorwaarde dat alle slachtoffers afzien van toekomstige juridische stappen jegens de overheid, welke overheid daar waar reëel mogelijk de vordering van de slachtoffers op aansprakelijk te stellen partijen overneemt en dat de aansprakelijkheid van de werkgevers in stand blijft;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note15">verzoekt de regering tevens om de vorm van de eenmalige financiële tegemoetkoming uit coulance te dekken uit de niet juridisch verplichte uitgaven in de begroting SZW 2019;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note16">spreekt als haar mening uit dat zij het niet wenselijk acht dat er een precedentwerking uitgaat van deze eenmalige coulanceregeling voor deze zeer uitzonderlijke groep,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note17">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note18">Deze motie is voorgesteld door de leden Aartsen, Van Weyenberg, Gijs van Dijk, Bruins, Renkema, Van Kent, Pieter Heerma en Stoffer.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note19">Zij krijgt nr. kst-29544-871</note>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note20">Dank u wel. Ik begrijp dat de staatssecretaris direct kan antwoorden. Het woord is aan de staatssecretaris.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note21">Staatssecretaris Van Ark</note>
            <u who="#TamaravanArk" ana="#regular topic:labor" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.seg3">Voorzitter, dank u wel. Net als de Kamer ben ik begaan met de schrijnende situatie van de slachtoffers van deze nare schildersziekte. Ik begrijp uw oproep om deze mensen uit coulance financieel tegemoet te komen. In het grondige onderzoek van de verkenners naar een tegemoetkoming hebben zij geconstateerd dat er helaas geen basis is voor een financiële tegemoetkoming. Dat vind ik buitengewoon teleurstellend, vooral voor de slachtoffers, die al heel lang in onzekerheid verkeren. Werkgevers dragen de verantwoordelijkheid voor veilige en gezonde omstandigheden tijdens het werk. Dat is ook de reden dat ik als staatssecretaris niet anders kan dan deze motie, die ik heel begrijpelijk vind, te ontraden.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note22">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.seg4">Dank u wel. Daarmee zijn we aan het eind gekomen van dit VAO.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note23">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note24">De voorzitter</note>
            <u who="#KhadijaArib" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.seg5">Over de ingediende moties, nee, motie — het was maar één motie — zullen we vanavond stemmen. Ik dank de staatssecretaris.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2018-12-20-tweedekamer-32.note25">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

