<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ana="#parla.sitting #reference" xml:lang="nl" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="en">Dutch parliamentary corpus ParlaMint-NL, Lower House 2014-12-18 [ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="nl">Corpus van het Nederlandse parlement ParlaMint-NL, Tweede Kamer 2014-12-18 [ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Report of the meeting of the Dutch Lower House, Meeting 39, Session 18 (2014-12-18)</title>
            <title type="sub" xml:lang="nl">Verslag van de vergadering van de Tweede Kamer, Meeting 39, Session 18 (2014-12-18)</title>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.meeting.regular" corresp="#TK" n="39" xml:lang="en">Meeting 39</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.session" corresp="#TK" n="18" xml:lang="en">Session 18</meeting>
            <meeting ana="#parla.lower #parla.term #TK.28" corresp="#TK" n="28-lower" xml:lang="en">Meeting of the 28th Tweede Kamer</meeting>
            <meeting xml:lang="en" ana="#parla.lower #parla.sitting" corresp="#TK" n="2014-12-18">Sitting 2014-12-18</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Ruben van Heusden</persName>
               <resp xml:lang="en">Downloading and converting the corpus to TEI format</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7436-9896">Taja Kuzman</persName>
               <resp xml:lang="en">Compute utterance topics</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="en">The CLARIN research infrastructure</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>5.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" xml:lang="nl" quantity="12">12 toespraken</measure>
            <measure unit="speeches" xml:lang="en" quantity="12">12 speeches</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="nl" quantity="832">832 woorden</measure>
            <measure unit="words" xml:lang="en" quantity="832">832 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/XXXX</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2025-06-17">2025-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main">Minutes of the Tweede Kamer of The Netherlands</title>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.tweedekamer.nl/</idno>
               <date when="2014-12-18">2014-12-18</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/ParlaMint/">ParlaMint encoding guidelines</ref>, covering the period from 2015 to mid-2022; (2) add linguistic annotations to the corpora and machine-translate them to English; (3) make the corpora available through concordancers; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="32"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="12"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Binnenhof</name>
               <name type="city">Den Haag</name>
               <name key="NL" type="country">The Netherlands</name>
               <date when="2014-12-18">2014-12-18</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-05-24">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Include topic related information.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference" xml:lang="nl">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <head xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.head1">Integriteit en verwevenheid</head>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note1">De voorzitter</note>
            <u who="#AnouchkavanMiltenburg" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u1">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg1">Er zijn drie deelnemers van de zijde van de Kamer. De eerste en enige spreker is opnieuw mevrouw Leijten van de SP-fractie. Het woord is aan haar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note2">Mevrouw Leijten (SP)</note>
            <u who="#RenskeLeijten" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u2">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg2">Voorzitter. Wij hebben op 6 november gesproken over integriteit en verwevenheid. Dat was ook een beetje naar aanleiding van de discussie die we gevoerd hebben over de nauwe banden van de NZa met zorgbestuurders, met het hele veld en met het ministerie. De minister zou een aantal dingen voor mij uitzoeken, maar ik heb er niets meer over gehoord. Daarom heb ik toch besloten om hierover moties in te dienen.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note3">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note4">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note5">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note6">constaterende dat er momenteel onvoldoende mogelijkheden zijn om raden van toezicht op hun verantwoordelijkheden aan te spreken;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note7">van mening dat ingegrepen moet kunnen worden als raden van toezicht niet goed functioneren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note8">verzoekt de regering, mogelijk te maken dat raden van toezicht ontbonden worden indien zij hun controlerende taak onvoldoende vervullen,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note9">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note10">Deze motie is voorgesteld door het lid Leijten. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note11">Zij krijgt nr. kst-30111-75</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note12">Mevrouw Leijten (SP)</note>
            <u who="#RenskeLeijten" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u3">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg3">Het is een goed iets om tegenmacht te creëren in een instelling zelf. Als er misstanden zijn, wil ik die hier eigenlijk helemaal niet bespreken. Ik vind dat de mensen in instellingen — personeel, patiënten, cliënten of familieleden — die instrumenten moeten hebben. Ze hebben één instrument, maar dat is heel onbekend en het is ook duur. Daarom dien ik de volgende motie in.</seg>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note13">Motie</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note14">De Kamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note15">gehoord de beraadslaging,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note16">constaterende dat medezeggenschapsraden — or, cliëntenraad, familieraad — bij bestuurlijke misstanden een beroep op de Ondernemingskamer kunnen doen om te toetsen of er sprake is van wanbeleid of wanbeheer;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note17">van mening dat meer tegenmacht de kwaliteit van het bestuur in de zorg zal verbeteren;</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note18">verzoekt de regering, mogelijk te maken dat medezeggenschapsraden kosteloos hun zaak aanhangig kunnen maken bij de Ondernemingskamer,</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note19">en gaat over tot de orde van de dag.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note20">Deze motie is voorgesteld door het lid Leijten. Naar mij blijkt, wordt de indiening ervan voldoende ondersteund.</note>
               <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note21">Zij krijgt nr. kst-30111-76</note>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note22">Mevrouw Leijten (SP)</note>
            <u who="#RenskeLeijten" ana="#regular topic:mixed" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u4">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg4">Ik zou er een laatste zin aan willen toevoegen. Als ondernemingsraden nu willen toetsen of bestuurders aan wanbeleid of wanbeheer doen, moeten zij bij de bestuurders vragen om middelen om die toets te doen. Dan weten we natuurlijk wel dat die toets er moeizaam komt; vandaar deze motie.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note23">De vergadering wordt enkele ogenblikken geschorst.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note24">Minister Schippers</note>
            <u who="#EdithSchippers" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u5">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg5">Voorzitter. Beide moties gaan eigenlijk over good governance in de gezondheidszorg. We hebben een VSO daarover. U hebt mijn antwoorden nog niet ontvangen. Ik ga die direct na het reces verzorgen. Ik heb het allemaal nog niet door kunnen lezen. Beide moties hebben eigenlijk betrekking op de voorstellen die daarin besproken worden. Ik kan mij dus voorstellen dat mevrouw Leijten haar moties aanhoudt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg6">De motie op stuk nr. 75 heeft te maken met de volgende vragen. Hoe organiseer je macht en tegenmacht in raden van toezicht? Kun je raden van toezicht ontbinden als ze het niet goed doen? Wie zou ze dan moeten kunnen ontbinden? Is dat helemaal uitgesloten of niet? Ik kan nu al, in een uiterste geval, een raad van toezicht opdracht geven om leden te vervangen of om de raad in zijn geheel te vervangen. Die bevoegdheid heb ik dus al. Wil je daar nog meer genuanceerde bevoegdheden in, dan zou ik zeggen: houd de motie aan tot wij dat onderwerp behandelen. Anders moet ik de motie ontraden, omdat ik vind dat ik mij er echt over moet buigen. Ik weet eigenlijk ook niet of ik de motie moet ontraden of niet — dat is het lastige — maar voor de zekerheid moet ik dat dan wel doen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg7">Voor de motie op stuk nr. 76 geldt hetzelfde. Daarin wordt de regering verzocht, het mogelijk te maken dat medezeggenschapsraden kosteloos hun zaak aanhangig kunnen maken. Voor kosteloos voel ik niet zoveel. Iets heeft namelijk altijd kosten, dus iemand betaalt die. Ik ben echter wel aan het kijken of we niet kunnen regelen dat de zorgaanbieder die kosten voor zijn rekening neemt, zodat je wel die drempel weghaalt. Ook over dat aspect kunnen wij best in deze Kamer met elkaar praten. Ook dan zou ik zeggen: houd de motie aan. "Kosteloos" gaat voor mij te ver, maar er zit wel iets in deze motie wat ik begrijp en waar ik in meevoel.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note25">Mevrouw Leijten (SP)</note>
            <u who="#RenskeLeijten" ana="#regular topic:healt" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u6">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg8">Ik zei al dat ik mij een beetje gedwongen voelde om deze moties in te dienen. Ten aanzien van wat ik verzoek in de laatste motie zou de minister uitzoeken wat de mogelijkheden en mogelijke bezwaren waren en die informatie naar de Kamer sturen. Ten aanzien van het verzoek van de eerste motie wachten wij echt al ontzettend lang op antwoorden voor goed bestuur in de zorg. Ik ben bereid om beide moties aan te houden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg9">Ik wil de minister echter meegeven, ten aanzien van de tweede motie, dat het nu al zo is dat een zorginstelling de kosten draagt. Dat is nu juist de drempel. Wat je namelijk als medezeggenschapsraad doet, is het beleid van de bestuurder of de bestuurder en de toezichthouders voorleggen aan de Ondernemingskamer om te zien of het geen wanbeheer of wanbeleid is. Daar kan uit volgen dat zij persoonlijk aansprakelijk worden gesteld. Die route, via de zorginstelling, is dus problematisch. Daarom denk ik aan deze constructie. Natuurlijk, ergens wordt het betaald. Zeker. Je kunt ook een onafhankelijk fonds instellen waar men een beroep op kan doen. Maar dat wil ik graag meegeven aan de minister als zij hierover na gaat denken tijdens de kerst. Dit is de bedoeling van de motie, om te zorgen dat we de tegenmacht die er kan bestaan, versterken.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note26">De voorzitter</note>
            <u who="#AnouchkavanMiltenburg" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u7">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg10">U trekt beide moties in?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note27">Mevrouw Leijten (SP)</note>
            <u who="#RenskeLeijten" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u8">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg11">Nee, ik houd ze aan.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note28">De voorzitter</note>
            <u who="#AnouchkavanMiltenburg" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u9">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg12">Op verzoek van mevrouw Leijten stel ik voor, haar moties (30111, nrs. 75 en 76) aan te houden.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg13">Daartoe wordt besloten.</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note29">De voorzitter</note>
            <u who="#AnouchkavanMiltenburg" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u10">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg14">Mevrouw de minister, hebt u daar nog iets op te zeggen?</seg>
            </u>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note30">Minister Schippers</note>
            <u who="#EdithSchippers" ana="#regular topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u11">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg15">Mevrouw Leijten heeft gelijk dat zij al lang wacht op de antwoorden. Ik zeg toe dat ik in januari met die antwoorden kom.</seg>
            </u>
            <note type="comment" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note31">De beraadslaging wordt gesloten.</note>
            <note type="speaker" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.note32">De voorzitter</note>
            <u who="#AnouchkavanMiltenburg" ana="#chair topic:other" xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.u12">
               <seg xml:id="ParlaMint-NL_2014-12-18-tweedekamer-18.seg16">We hoeven niet te stemmen over de moties, want die zijn aangehouden. We kunnen gelijk door met het volgende VSO.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>

